了堂一和尚語錄總目

卷一

慶元路延慶寺語錄
台州路紫籜山廣度寺語錄

卷二

慶元路天寧寺語錄
天童寺語錄
頌古
讚語
自讚

卷三

偈頌
小佛事

卷四

後錄

No. 1417

了堂和尚語錄卷第一

初住慶元路延慶禪寺語錄

門人　宗義　省端　編

師於至順元年庚午。秋八月初四日。在本路萬壽禪寺首座寮受請。次日入寺。指山門云。頂門具眼。未舉先知。水到渠成。雲開月現。

佛殿。燒香云。生佛已前。一段奇特大事。今朝覿面相呈。便禮拜。

據室。明鏡當臺。物來斯照。錦鱗躍浪。鈍鳥棲蘆。

陞座。拈香云。此香。端為祝延今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。陛下。恭願。金輪統御。壽等乾坤。玉燭均調。明踰日月。次拈香云。嗅之則全無氣息。用之則炙地熏天。人言價重娑婆。我謂分文不直。爇向爐中。供養前住平江路薦嚴禪寺。楊岐第十一世。竺元道和尚。用酬法乳之恩。斂衣就座。上首白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。師云。機先覓妙。空裏㘽花。語下求玄。水中捉月。如有作家禪客。不妨對眾決疑　僧問。一人有慶。兆民賴之。學人上來。請師祝聖。師云。劫石有消日。君恩無盡時。進云。祝　　聖已蒙師指示。向上宗乘事若何。師云。鐵牛對對黃金角。進云。解吹無孔笛。天下總聞聲。師云。伸手不見掌。進云。若不登樓望。焉知滄海深。師云。竇八布衫穿。進云。與麼則感恩有分。師云。八花毬子上。不用綉紅旗。僧禮拜　師乃云。罷訪諸方知識。來歸古鄮城中。土面灰頭。養問四壁。其奈宿緣難避。來主江干蕞爾禪林。水遶千村。槎橫斷港。數聲柔櫓。一曲漁歌。煩佗真正舉揚。直是超情絕謂。無端擊動法鼓。緇素駢臻。更欲山僧為蛇畫足。法昌對泥像說法。事急計生。風穴單丁七年。巧盡拙出。汾陽弄西河獅子。神頭鬼面。楊岐㘽田博飯喫。鐵心石膓。者一隊老古錐。熏天富貴。裝出徹骨貧窮。新延慶則不然。竪拂子。天上有星皆拱北。人間無水不朝東　復舉。趙州因僧問。狗子還有佛性也無。州云無。師云。趙州狗子無佛性。古今多少錯商量。自從六國平來后。蕩蕩無為化日長。上首白椎云。諦觀法王法。法王法如是。

上堂。風不鳴條。雨不破塊。洞山於金剛嶺上栽松。溈山到國清寺裏受戒。東海烏鰂。南山筀筍。總是自家買賣。更問如何。漆桶不快。拍禪床下座。

上堂。建法幢立宗旨。明明佛敕曹溪是。永嘉大師雖□□竪降旗。大似偷鈴掩耳。以拂子畫一畫。一把柳絲收不得。和烟搭在玉闌干。

開爐上堂。衲僧活計無多子。放下諸緣緩作程。品字柴頭煨正暖。不知紅日又東昇。

上堂。舉汾陽和尚示眾云。識得主丈子。行脚事畢。三角云。識得主丈子。入地獄如箭射。師云。二尊宿總被主丈子穿却。延慶則不然。拈主丈。冬不寒臘后看。

除夜小參。僧問。一年將盡夜。萬里未歸人。如何是未歸人。師云。眼似鼓椎。進云。誰知遠烟浪。別有好思量。師云。碧落碑無贗木。進云。一言截斷千江口。萬仞峰頭始得玄。師云。錯認定盤星　乃云。纔見冬至。又逢歲除。兩曜奔忙。萬物代謝。浮生若此。榮枯得失。徒自紛紜。我沙門釋子。無饑寒之迫。無征役之勞。二六時中。合作麼生支準。求玄妙。枉費精神。無事無為。又成莽鹵。臨濟大師道。有一無位真人。常在汝等諸人面門出入。未證據者看看。恁麼說話。也是萬里崖州。良久。明年更有新條在。惱亂春風卒未休。

復舉。投子因僧問。如何是十身調御。投子下禪牀立。又問。凡聖相去幾何。投子下禪牀立。師云。大小投子。將官路當人情。傷鹽傷醋。過犯彌天。

上堂。雞銜燈琖走。鼈吹釣魚竿。寶劒當空擲。神光照膽寒。以拂子畫一畫。波斯嚼碎三斤錢。莫向金剛腦后看。

元宵上堂。叢林中。纔見說燈籠與露柱交參。便作奇特商量。及乎尋常說話。是對面蹉過。以拂子畫一畫。今朝正月十五。今夜處處放燈。

佛誕上堂。如來降誕在今朝。摩耶夫人是其母。指天指地語□々。拈得□□□□□。謾神嚇鬼二千年。兒孫幾箇能知有。令行□□□雲門。也是蝦跳不出斗。競將惡水驀頭澆。大地山河顛倒走。

上堂。僧問。金剛眼中著得什麼。師云。著得什麼則且置。汝喚什麼作金剛眼。進云。學人不會。師云。問取燈籠。進云。十二時中如何用力。師云。無汝用力處。僧禮拜　師乃云。臥病丈室。久不上堂。然語言有間。此法無間。日夜惟憑森羅萬象。墻壁瓦礫。為眾敷揚。所以道。塵說剎說熾然說。三世一切說。擊拂子。若將耳聽終難會。眼處聞聲方始親。喝一喝。

示眾。龜毛拂子兔角杖。拈向人前任度量。昨日前村行一轉。田田水滿稻花香。擊拂子下座。

解夏上堂。舉翠巖參和尚示眾云。一夏與師僧。東語西話。看取翠巖眉毛。還在也無。師云。多財善賈。長袖善舞。撿點將來。也是賊過后張弓。

上堂。舉教中道。知見立知。即無明本。知見無見。斯即涅槃。拍禪床。世事但將公道斷。人心難與月輪齊。

祖忌拈香。冷坐九年。和麩糶麵。手擕隻履。賣狗懸羊。年年十月初五日。多費兒孫一瓣香。

上堂。昨日有一僧。自羅浮來。一僧自南嶽來。一人頭長脚短。一人額闊眉低。總有佛法身心。且道那一人合受人天供養。以拂子畫一畫。巴峽猿啼霜月曉。斷腸何必待三聲。

佛成道上堂。釋迦老子生在王宮。鼻孔大頭向下。雪山苦行六年。鼻孔大頭向下。夜覩明星悟道。鼻孔大頭向下。擊拂子。幾多杜撰巡官。只管敲磚打瓦。

歲旦上堂。舉黃龍南禪師因僧問。舊歲已去。新歲到來。不涉二途。請師指示。龍云。東方甲乙木。師云。者僧大似向繡針眼裏。躍出衝浪錦鱗。其奈黃龍向冷灰堆中。撥出亘天紅燄。且道。涉二途不涉二途。有指示無指示。拈主丈卓一下。李將軍有嘉聲在。不得封侯也是閒。

上堂。昨日歸自城中。道傍田翁相邀少憩。眼見耳聞。無非清淨性中流出。成得一頌。今朝舉似諸人。小圃新薑露紫芽。荳緣籬落半乾花。兒童總角赤雙脚。釣得錦鱗歸自誇。便下座。

上堂。前半夏已過。堂前鐵鋸舞三臺。后半夏未來。眼裡瞳人吹木叫。即今中夏。猢猻上樹尾連顛。洞山五位。臨濟三玄。拈向一邊。久雨乍晴。各宜曬㫰皮草。

解夏上堂。九夏安居事已圓。百千億劫亦如然。獼猴撲碎軒轅鏡。出草菸菟角指天。

上堂。僧問。有言有說。皆是世諦之談。無言無說。未是衲僧行履處。幸對人天。請師垂示。師云。數聲清磬是非外。一箇閒人天地間。進云。專為流通。師云。無油不點燈。僧禮謝　師乃云。萬法是心光。諸緣惟性曉。本無迷悟人。只要今日了。西天四七。東土二三。天下老和尚。總是未了底漢。擊拂子。水流黃葉來何處。牛帶寒鴉過別村。

上堂。拈主丈喝一喝。卓主丈云。了。便下座。

上堂。菩提涅槃。真如解脫。是諸佛之所證。無明煩惱。妄想塵勞。是眾生之業惑。只如世界未成。無佛名無眾生名。如上許多絡索。畢竟向甚處安著。良久。任從滄海變。終不為君通。

台州路紫籜山廣度禪寺語錄

門人　思齊　思靜　編

師於至正二年壬午。冬十月初一日入寺。指山門云。入此門來。莫存知解。泥牛吼月。木馬追風。

佛殿。燒香云。百千諸佛。向一毫頭上識取。金屑雖貴。落眼成翳。

據室。我此法印。為欲利益世間故說。拈主丈。道得也三十棒。道不得也三十棒。卓主丈。車不橫推。理無曲斷。

拈衣。雞足山中。翻成特地。黃梅夜半。愈覺乖張。今日籜峰親授受。披來非短亦非長。

院劄。此是當今聖君賢相。密護大法底句子。度劄云。不妨對眾宣揚。

三宗諸山疏。說而默。默而說。喚鐘作甕。證龜成鼈。珊瑚枝枝撐著月。

江湖疏。越山吳水。春樹暮雲。威鳳祥麟自出群。

指座。法空寶座。人人共登。須彌燈王。猶較一級。登座拈香祝聖罷。斂衣就座。護聖和尚白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。師云。有問有答。未出常情。無事無為。猶存知解。莫有獨脫無依底麼。不妨相見　僧出問。崑山那畔。肯笑堂前。歸源正印。早已親傳。今日籜峰祝聖開堂。願聞法要。師云。須彌頂上擊金鐘。進云。逈然一句超今古。高蹈毗盧頂上行。師云。不打者鼓笛。進云。昔日保壽開堂。三聖橫身相為。臨濟住院。普化盡力扶持。畢竟明箇什麼。師云。兩頭俱坐斷。一劒倚天寒。進云。與麼則五位君臣齊裂下。三玄戈甲一時收。師云。錯下名言。僧喝一喝。禮拜歸眾。師云。亂統禪和。如麻似粟　乃云。如我按指。海印發光。古佛堂前。敲空覓響。非風旛動。仁者心動。曹溪路上。好肉剜瘡。直饒別有生涯。也是和泥合水。今日新廣度。為　國開堂。畢竟合談何事。新羅與占波鬬額。燈籠與露柱交參。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。正恁麼時。且道腦后一句。是第幾機。良久。好把一枝無孔笛。等閑吹出萬年歡　復舉。夾山因僧問。如何是夾山境。山云。猿抱子歸青嶂裡。鳥銜花落碧巖前。法眼云。我二十年。只作境會。師云。夾山放去太奢。法眼收來太儉。撿點將來。總未有出身之路。護聖和尚再白椎云。諦觀法王法。法王法如是。

當晚小參。僧問。言前薦得。猶為滯殻迷封。句下承當。未免觸途成滯。學人上來。請師方便。師云。牡丹花下睡猫兒。進云。只如疏中有語。非惟事理圓融。且喜師資會遇。又且如何。師云。堂前鐵鋸舞三臺。進云。與麼則青山不鎖長飛勢。滄海合知來處高。師云。嘉州大象喫鹽多。陝府鐵牛添得渴。乃云。安洲管內。紫籜峰頭。昔混源密禪師。洎屢代名德唱道之地。實東南之覺場。龍象之淵藪。無似之蹤。祗奉院命。繼席茲山。誠為叨忝。賴有暮翁老和尚在上。伏望壽同趙州。以永佛祖慧命。寅夕得遂咨扣。幸莫大焉。然叢林小參。謂之家教。其間鍋子大小。杓柄短長。未暇撿點。諒惟我此一眾。猶百鍊精金。慣調良驥。見超量外。不待繁詞　復成一偈。舉似大眾。長庚籜頂半千里。多士偕行不憚勞。主丈且將留靠壁。同看千嶂起波濤。

謝首座藏主上堂。人天眼目。堂中上座。通人分上。未舉先知。大藏小藏。全提半提。是甚熱椀鳴聲。青蘿夤緣。直上寒松之頂。白雲淡泞。出沒太虗之中。擊拂子下座。

上堂。舉明招示眾云。者裏風頭稍硬。且歸煖處商量。眾隨至方丈。招云。纔到煖處便瞌睡去。以主丈一時打散。師云。老明招拋出一機。不妨奇特。當時一眾。若是靈利衲僧。待他道且歸煖處商量。便好一時散去。教他獨眼龍。有理難伸。下座。

上堂。夜繩不動。疑之為蛇。暗室本空。怖之有鬼。昆明池裏失却劒。曲江江上撈得鋸。阿呵呵。囉囉哩。鴶鷯舌頭三千里。

上堂。與麼與麼。得之於心。伊蘭作旃檀之樹。不與麼不與麼。失之於旨。甘露乃蒺藜之園。鐘樓上念讚。床脚下種菜。勝首座道。猛虎當路坐。又作麼生。擊拂子下座。

冬至小參。僧問。還丹一粒。點鐵成金。至理一言。轉凡成聖。學人上來。請師一點。師云。頭長脚短。進云。只如僧問古德。如何是冬來事。古德云。京師出大黃。又作麼生。師云。舌上覆金錢。進云。初心後學。乍入叢林。和尚豈無方便。師云。秤鎚鋸解血淋漓　乃云。教中道法離見聞覺知。若行見聞覺知。是則見聞覺知。非求法也。天左旋地右轉。日東上月西落。寒來暑往。陰極陽生。鐵樹開花。氷河發燄。君子道長。小人道消。喚作見聞覺知得麼。不喚作見聞覺知得麼。如斯解會。正是認影迷頭。所以道。放行則怛薩舒光。把住則泥沙匿耀。拈主丈。野色更無山隔斷。天光直與水相連。

上堂。深山巖崖無佛法。石頭大底大小底小。一冬二冬叉手當胸。籬頭吹觱栗。元是夜來風。

上堂。舉趙州一日在井樓上。見南泉過。以手抱樓柱叫云。相救。泉以主丈擊樓柱五下而去。州便具威儀。上方丈謝云。適來謝和尚相救。師云。殺人刀活人劒。

除夜小參。一年三百六十日。今夜歲盡年窮。諸方說妙談玄。者裏應時納佑。西天四七。東土二三。天下老和尚。總是打淨潔毬子。抱不哭孩兒底漢。譬如琴瑟箜篌。雖有妙音。若無妙指。終不能發。衲僧分上。不在多端。地凍天寒。伏惟珍重　復舉。僧問古德。年窮歲盡時如何。古德云。東村王老夜燒錢。師云。東村王老夜燒錢。江上漁翁把釣竿。多少徧參雲水客。含元殿裡覓長安。

元旦上堂。元正肇祚。萬物咸新。恭惟。兩序大眾。各各起居多福。三九二十七。菩提涅槃。真如解脫。是甚敲門瓦子。擊拂子。但得雪消去。自然春到來。

元宵上堂。舉教中道。一切眾生。具有如來智慧德相。只為妄想執著。而不證得。乃云。燈籠㳂壁上天台。寒山拾得笑咍咍。自有一雙窮相手。不曾容易舞三臺。

上堂。拈一莖草。作丈六金身。將丈六金身。作一莖草。好大眾。不是苦心人不知。便下座。

上堂。舉三聖道。我逢人則出。出則不為人。興化道。我逢人則不出。出則便為人。師云。耳朵兩片皮。牙齒一具骨。無人過價。打與五伯。

上堂。僧問。文殊與普賢。萬法悉同源。文殊普賢即不問。如何是同源底法。師云。胡張三黑李四。進云。一毛吞巨海。於中更何言。師云。不勞懸石鏡。天曉自鷄鳴。進云。是非不到處。還有句也無。師云。誠知你亂會。

乃云。小乘錢貫。大乘井索。有漏笊篱。無漏木杓。東卜西卜。七錯八錯。辱不辱。足不足。樂不樂。雪峰輥木毬。普化搖鈴鐸。

上堂。十五日已前。師子不咬麒麟。十五日已後。猛虎不食伏肉。正當十五日。水上掛燈毬。良久。但得螺螄吞大象。泗洲出現在楊州。

浴佛上堂。竪起拂子。即今釋迦世尊。在山僧拂子頭上誕生。頂上灌九龍香水。足下敷百寶蓮華。汝等諸人還見麼。直饒見得倜儻分明。也是迷頭認影。擊拂子。

結夏小參。釋迦老子。二千年前。在靈山會上。事不獲已。立箇法門。謂之禁足護生。剋期取證。迨今天下叢林。遵行莫違。西天以蠟人為驗。東土以鐵彈子為驗。竹山今夜擊鼓集眾。初無許多閒家潑具。只向諸人道。參須實參。悟須實悟。今日是三明日四。雪霜容易上人頭。

復舉。古德云。道不得底句。不在天台。定在南嶽。師云。一句明明定古今。天台南嶽謾追尋。子期去後人何限。流水高山孰賞音。

上堂。倒跨楊岐驢。蹈翻華藏海。文殊普賢。窺覰無門。狸奴白牯。放光動地。會醫還少病。知分不多愁。

上堂。舉長慶稜道者。廿年坐破七箇蒲團。只管看驢事未去。馬事到來。因卷簾大悟。說箇頌云。也大差也大差。卷起簾來見天下。有人問我解何宗。拈起拂子劈口打。師云。有般底聞與麼道。便將情識摶量。刺腦入膠盆。殊不知。我王庫內。無如是刀。便下座。

上堂。古㵎泠泠。亂峰矗矗。拈得鼻孔。失却眼睛。喝一喝。

進退兩序上堂。或進或退。或左或右。扶已墜之綱宗。碎衲僧之窠臼。敵勝還他師子兒。驚群須是英靈手。擊拂子下座。

上堂。古德云。譬如牛過窓櫺。頭角四蹄都過了。只有尾巴過不得。師云。且道誵訛在什麼處。良久。一言已出。駟馬難追。

上堂。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。拈主丈。古人忍俊不禁。和盤托出。爭奈美食不中飽人喫。卓主丈下座。

解夏小參。一夏九十日。今已告圓。山僧未嘗蹉口道著佛法二字。諸人每日著衣喫飯。何曾欠少一絲毫。好箇古佛家風。直是超情絕謂。今夜鼓寂鐘沈。無端諸人上來。剛要畫蛇添足。古德云。我若真正舉揚。法堂前草深一丈。隨汝顛倒所欲。南斗七北斗八。竹山則不然。今年桃李貴。一顆直千金。

上堂。三世諸佛。舌頭無骨。六代祖師。眼裏無筋。古廟香爐雖冷。燒却諸人面門。莫言不道。便下座。

中秋上堂。舉教中道。修多羅教。如標月指。若復見月。了知所標畢竟非月。拈主丈。恁麼說話。大似嚼飯餧嬰孩。面皮厚多少。卓主丈下座。

上堂。釋迦掩室於摩竭。淨名杜口於毗耶。須菩提巖間宴坐。天帝釋空中雨花。古今日月。古今山川。大鵬一舉九萬里。蟠桃結實三千年。

上堂。舉雪峰示眾云。盡大地撮來。如粟米粒大。拋向面前。漆桶不會。打鼓普請看。師云。老雪峰不妨賣悄。拋向面前。會與不會則且置。打鼓普請看。是什麼閒。

開爐上堂。衲僧萬慮不干懷。妙用頭頭自偶諧。寒夜地爐無宿火。明朝山上有生柴。

上堂。佛真法身猶若虗空。應物現形如水中月。驀拈主丈。釋迦世尊即今走入露柱裏去也。汝等諸人。因甚鼻孔失却半邊。靠主丈下座。

上堂。僧問。智不到處。切忌道著。道著時如何。師云。文不加點。進云。與麼則無處容身也。師云。貴買賤賣。進云。官不容針。私通車馬。師云。七差八錯。僧禮拜　師乃云。三界二十五有是幻。四大五蘊。六入十二處十八界是幻。樓臺殿閣。人畜草木。凡所有相。悉皆是幻。畢竟喚什麼作實相。良久。一聲天外鴈。孤客已先寒。

上堂。舉雲門示眾云。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。拈燈籠向佛殿裡。將山門安燈籠上。師云。中有一寶。秘在形山。大小雲門蹉過也不知。拈燈籠向佛殿裡。將山門安燈籠上。竹山要斷不平。拈主丈。大盡三十日。小盡二十九。

佛成道上堂。逾城出家。六年苦行。夜覩明星。成無上覺。顢顢頇頇。莽莽鹵鹵。掇轉南辰向北看。五五依然二十五。

上堂。至道無難。唯嫌揀擇。但莫憎愛。洞然明白。以拂畫一畫。寒則向火。熱則乘凉。

元旦上堂。新年頭無佛法可說。惟願　皇圖永固。佛日增輝。四海晏清。萬民樂業。我衲僧家。用捨有時。進退合禮。頭頭妙用。物物全彰。良久。臥龍纔奮迅。丹鳳便翱翔。

元宵上堂。最初一句。末後一機。直下構得。燈籠露柱動地放光。其或未然。竹山今日失利。

上堂。我此間。也無禪也無道。也無玄也無妙。只有一口劒。佛來也斬。魔來也斬。眾中忽有人出來道。借和尚劒看。只向他道。三年一閏。五年再閏。

佛涅槃上堂。諸佛不出世。亦無有涅槃。但以假名字。引導於眾生。昨夜南山虎咬大蟲。蛇吞鼈鼻。畢竟是第幾機。喝一喝。

上堂。三分春光二分過。衣單之下事如何。勞生只有僧無事。莫教蹉跎兩鬢皤。

上堂。舉趙州一日在東司頭。見文遠侍者過。乃喚文遠。遠應諾。州云。東司頭不可與汝說佛法。師云。趙州謾文遠侍者即得。若是眼睛定動底。教它屙也不了。

侍者醫士至上堂。一十八年。紙襖上抄來底。好箇陳年藥方。若是攢簇不得底病。總用不著。拈主丈。昨夜洞庭湖火發。燎却嘉州石像眉毛。卓主丈下座。

佛誕上堂。盡道釋迦老子。二千年前。於淨飯王宮。摩耶夫人右脇誕生。又道未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。拈主丈。虗空裡釘橛底有甚數。飯籮裡撒屎底有甚數。卓主丈。

上堂。舉教中道。見明之時。見非是明。見暗之時。見非是暗。見空之時。見非是空。見塞之時。見非是塞。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。師云。金剛與泥神揩背。燈籠與露柱交參。處處綠楊堪繫馬。家家門戶透長安。

聖節。邑中陞座。問答罷。乃云。雲從龍風從虎。聖人作而萬物覩。是以山河藉聖人而永固。日月藉聖人而長明。百官藉聖人而祿位常居。萬民藉聖人而畊桑樂業。四時適序。五穀豐登。賢俊挺生。鳳麟呈瑞。皜皜乎不可尚矣。巍巍乎莫能名焉。且道林下衲僧。畢竟如何慶讚。良久。但見皇風成一片。不知何處是封疆。復說偈云。大哉　萬乘尊。天下蒼生父。神聖越唐虞。謨烈超文武。百億須彌盧。壽山高莫比。無邊香水海。福海亦如是。

上堂。一塵飛而翳天。一芥墮而覆地。蝦蟇蚯蚓。悉證圓通。牆壁瓦礫。常宣妙義。拈主丈。大田多稼飽甘霖。喜色歡聲滿寰宇。

上堂。日往月來。星移斗換。一夏九十日。如今已過半。溈山水牯牛。拽脫鼻圈則且置。德山卓牌於閙市。畢竟意在於何。喝一喝。

上堂。舉盤山積禪師示眾云。心月孤圓。光吞萬象。光非照境。境亦非存。光境俱亡。復是何物。師云。天台則有。南嶽則無。趙州東壁掛葫蘆。

上堂。十五日已前。即心即佛。十五日已後。非心非佛。正當十五日。不是心。不是佛。不是物。三家村裡生苕帚。十字街頭破草鞋。

解夏小參。僧問。千峰頂上。善法堂前。聖制告圓。請師提唱。師云。家家門前赫日月。人人手裡明月珠。進云。文殊三處度夏。達磨九年面壁。畢竟是同是別。師云。斷頭船子下楊州　乃云。仰山一夏不空過。鋤得一片畬。種得一籮粟。溈山一夏不空過。日中一飡。夜間一寢。竹山一夏不空過。波波挈挈。百醜千拙。古今山河。古今日月。古今人倫。阿誰無分。長期百二十日。中期百日。下期八十日。總是療狂子之方　復舉。龐居士問馬大師云。不昧本來人。請師高著眼。大師直下覷。士云。一等沒絃琴。惟師彈得妙。大師直上覰。士乃作禮。大師歸方丈。士隨后入云。弄巧成拙。師云。馬大師當時見居士作禮。好劈脊便棒。非唯勦絕龐公。亦使天下衲僧。亡鋒結舌。

上堂。今朝八月初一。諸方旦過門開。我此萬仞峰頭。亦有衲僧來往。雖則雲寒水冷。誰云接納無方。雲門胡餅趙州茶。喫著從教綴齒牙。

中秋上堂。舉寒山子詩云。高高峰頂上。四顧極無邊。獨坐無人知。明月照寒泉。泉中且無月。月自在青天。吟此一曲歌。歌中不是禪。師云。竹山未免下箇註脚。蘇盧蘇盧。㗭唎㗭唎。便下座。

上堂。古釋迦不前。今彌勒非后。雪峯輥出木毬。普化打翻筋斗。堪笑懵衲僧。東西競頭走。蘇州有常州有。

連雲和尚并藏主都寺至上堂。善知識者。是大因緣。打開寶藏。運出自己家珍。津濟四生。梯杭九有。如我連雲和尚。六坐道場。以無文印。印破天下衲僧面門。直得龍驤虎驟。嶽聳波騰。且道同風句子。畢竟如何舉唱。良久。楊岐牽犁。九峯拽耙。

上堂。一月普現一切水。一切水月一月攝。驀拈主丈。卓一下。空山秋半老。萬木正凋黃。下座。

行者落髮。體性圓明。諸法無我。一呼善來。鬚髮自墮。

沙彌付衣。龍披一縷。金翅不吞。盜匿冢間。鬼神莫近。此是解脫服。汝等應受持。

上堂。舉世尊在靈山會上。拈華示眾。爾時大眾默然。惟迦葉尊者破顏微笑。世尊云。吾有正法眼藏。涅槃妙心。實相無相。微妙法門。不立文字。見性成佛。付囑摩訶迦葉。師云。眼裡著不得沙。耳裡著不得水。十字街頭握手。三家村裏逢渠。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。

祖忌拈香。不露蓋膽毛。唯缺當門齒。無端歷魏遊梁。剛道單傳直指。插香云。殃害藂林猶未已。

上堂。生佛已前。有一句子。三賢十聖。窺覷無門。一大藏教。詮註不及。竹山真不掩偽。直不藏曲。拋向諸人面前。貴在大家知有。以拂子畫一畫。窮驢欠一尺。富狗剩三寸。下座。

上堂。報化非真佛。亦非說法者。釋迦世尊降誕於迦毗羅城。說法於波羅奈國。且道是真佛耶。非真佛耶。以拂子畫一畫。當門不用栽荊棘。後代兒孫惹著衣。

冬至上堂。時臨長至。陰極陽生。樹上鯉魚產子。庭前石筍抽萌。法性海中。湛然常寂。塵勞界上。雨施雲行。拈主丈。天高地下。鼻直眼橫。下座。

施主齋僧并藏主至上堂。盡大地是王老師檀越。盡大地是自己光明藏。若能於食等者。於法亦等。於法等者。於食亦等。且道不落古今。不傷物義一句。又如何話會。良久。幾度黑風翻大海。未嘗聞道釣舟傾。

上堂。舉永嘉云。損法財滅功德。莫不由斯心意識。師云。喚什麼作法財。喚什麼作功德。喚什麼作心意識。拈主丈。黃河三千年一度清。

佛成道上堂。諸佛證菩提。眾生徇煩惱。菩提與煩惱。非一亦非二。展手即成掌。握手即成拳。水動即成波。波澄即是水。六年往雪山。垂範示后昆。午夜覩明星。目眩生花爾。普告諸仁者。諦審復諦觀。於此剎那間。證成無上覺。

上堂。各各照管自己田園。自然時清道泰。物阜民康。釋迦出世不出世。達磨西來不西來。了沒交涉。拈主丈卓一下。

除夜小參。虗空不動。無古無今。歲月遷流。有新有舊。家家門戶。祭鬼燒錢。竹山今夜。無佛法可說。無世法可說。只舉一則古話。供養大眾。舉手云。囉囉招。囉囉搖。囉囉送。莫怪空疎。伏惟珍重。

歲且。謝新舊兩序上堂。舉教中道。一切賢聖。皆以無為法。而有差別。今朝是正月初一。舊兩序已退。新兩序依次出班。大眾隨例問訊。一一天真。一一明妙。畢竟喚什麼作無為法。擊拂子。如今要見黃頭老。剎剎塵塵在半途。

先師暮翁和尚入祖堂。無異堂前展兩手處。識得根源。被人鈍置不少。紫籜峯頂一十七年。敲空作響。還佗位次安排。置牌云。大家團圝頭。共說無生話。

元宵上堂。眼若不寐。諸夢自除。心若不異。萬法一如。人天交接。兩得相見。須彌山上走馬。大洋海底挑燈。

上堂。善逐情生。如珠放光。還照珠體。惡從心起。似鐵孕垢。自毀鐵形。所以道。天堂與地獄。皆由心所造。拈主丈。芍藥花開菩薩面。椶櫚葉散夜叉頭。

佛涅槃上堂。舉世尊入般涅槃日。迦葉尊者最後而至。世尊於槨內。露雙趺示之。迦葉尊者乃作禮。請如來以三昧火而自闍維。即時金棺出七寶牀。昇舉繞拘尸羅城七帀。却還本處。化火光三昧而自焚之。師云。槨露雙趺示迦葉。化三昧火自闍維。面皮知是厚多少。慣把空拳誑小兒。

上堂。僧問。名假法假。人空法空。請師直指。師云。曾問幾人來。進云。無根樹子。向什麼處栽。師云。更深猶自可。午后更愁人。進云。只在目前。為什麼再三不覩。師云。千年常住一朝僧　乃云。竹山無可款待來賓。只有木井水槎塘茶。且喜人人舌頭具眼。滿甌啜了。便道好水好茶。良久。勞生萬事正如麻。擊拂子下座。

九巖道純和尚至上堂。祖師心印。狀似鐵牛之機。一印印空。一印印水。一印印泥。者箇說話。直饒機如掣電。眼似流星。未免坐在葛藤窠裡。拈主丈。蹈斷天台石橋。笑倒新昌石佛。

上堂。千峯頂上絕諸緣。水牯何妨痛著鞭。啼鳥落花春已老。莫教荒却自家田。

浴佛上堂。佛是了事底人。因甚年年將惡水潑佗。擊拂子。不經一事。不長一智。

結夏小參。心法無形。通貫十方。在聖不增。在凡非減。蓋為從生至生。從劫至劫。不覺不知。枉受輪轉。勞佗古聖。向第二義。立箇法門。謂之禁足護生。剋期取證。證又證箇什麼。若是靈利衲僧。凍殺餓殺。終不著渠鶻臭布衫。直饒朝遊羅浮。暮歸檀特。於一毫端現寶王剎。坐微塵裡轉大法輪。也未是衲僧分上事。拈主丈。一切智通無障礙。主丈子亦無障碍。卓主丈。

聖節上堂。四海妖氛咸肅靜。　　九天舜日自高明。衲僧願祝　無疆壽。一炷清香一卷經。

上堂。旋嵐偃嶽而常靜。江河競注而不流。野馬飄空而不動。日月歷天而不周。竪拂子。肇法師即今在山僧拂子頭上。轉大法輪。良久。隔葉黃鸝空好音。

邑中歸謝齋上堂。談真則逆俗。順俗則違真。十字街頭閙浩浩。千峯頂上靜悄悄。食輪與法輪俱轉。菩提與煩惱無差。露柱燈籠齊起舞。狸奴白牯念摩訶。

端午上堂。今朝五月五。門門懸艾虎。繡衣公子飲香醪。黃金滿盤堆角黍。灰頭土面衲僧家。無端也要知時序。一盞菖蒲茶。大家溼唇觜。擊拂子下座。

縣令袁公至上堂。舉韓愈侍郎問大顛。春秋多少。顛提起數珠云。會麼。韓云不會。顛云。晝夜一百八。明日復來。門首見首座云。晝夜一百八。意旨如何。座扣齒三下。及至方丈問大顛。晝夜一百八。意旨如何。顛亦扣齒三下。韓云。元來佛法不別。顛云。侍郎見何道理。韓云。適來門首首座亦恁麼祗對。顛請首座至。云適來恁麼祗對是否。座云是。顛乃打趂出院。師云。大顛打趂首座出院則不問。且道大顛扣齒三下。何似首座扣齒三下。雖然。苦瓜那堪待客。

上堂。善言言者。言所不能言。善默默者。默所不能默。所以道。我宗奇特。當陽顯赫。佛及眾生。皆承恩力。若是增上慢。五千退席者。又爭怪得伊。下座。

示眾。佛祖話頭須妙會。魔宮虎穴要親逢。橫拈倒用從渠別。七出八沒元自同。少室木人見花鳥。黃梅芻犬吠茆叢。當陽拋出任吞吐。一箇楊岐栗棘蓬。

解夏上堂。洞山萬里無寸草。瀏陽出門便是草。昨夜三更失却牛。天明起來拾得寶。阿呵呵。好不好。令人特地開懷抱。倒拈鐵笛順風吹。驚動五湖山海島。喝一喝。

慧因愚仲東堂至上堂。昔黃龍南禪師閑居積翠。有云。雖老不敢寧居逸體。唯談禪病。以警來蒙。今我前席慧因和尚養閒西隱。以千聖不傳之妙。普應群機。且道。今人與古人。相去多少。拈主丈。有時乘好月。特地過滄洲。

上堂。舉古德問僧。看什麼經。僧云。維摩經。古德云。我不問你維摩經。看底是什麼經。其僧有省。師云。古德大似壓良為賤。者僧雖則有省。也是刺腦入膠盆。檢點將來。總未具看經眼在。

復田土。并藏主至。上堂。舉五祖演和尚偈云。山前一片閒田地。叉手叮嚀問祖翁。幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。好大眾。一大藏教。橫說竪說。何曾說到者裡。以拂子畫一畫。只為分明極。翻令所得遲。

中秋上堂。古人看此月。今人看此月。人有古今月無別。古人看此月。今人看此月。月中仙桂何人折。驀拈主丈。文殊普賢起佛見法見。貶向二鐵圍山。靠主丈。門外有讀書人報來。便下座。

上堂。僧問。昔日混源密禪師住此山。示眾云。紫籜峯頭峻。無毛鐵鷂飛。饒君急著眼。已喪目前機。如何是紫籜峰頭峻。師云。遊魚不上鉤。進云。如何是無毛鐵鷂飛。師云。打鼓弄琵琶。進云。如何是饒君急著眼。師云。擺手出長安。進云。如何是已喪目前機。師云。邯鄲學唐步。進云。四句已蒙師指示。向上更有事也無。師云。毒蛇頭戴角。乃云。重重無盡華藏海。重重無盡樓閣門。是聖是凡。同出同入。只為情生智隔。想變體殊。於三界二十五有。枉受輪轉。良久。來朝率眾。古廟看經。便下座。

上堂。太末蟲處處能泊。不能泊於火燄之上。眾生處處能緣。獨不能緣於般若。擊拂子。昨夜清霜重。堂前草又黃。

開爐。鴻福和尚并藏主至上堂。高提鈯斧。颺下柴爿。衲僧分上。了沒交涉。地爐榾柮高燒起。且自垂簾護煖煙。

祖忌拈香。冷坐九年空著忙。西歸隻履好慚惶。報恩一句無人會。徒仰聲光遍八荒。

上堂。識心達本。故號沙門。當知山河大地。日月星辰。人畜草木。種種物象。從何發現。終日行住坐臥。喜怒哀樂。種種施為。承誰恩力。良久。只知開口易。不覺舌頭長。

冬至上堂。逢來一夏又一夏。過了一冬還一冬。身世難將金石固。頭顱易見雪霜蒙。泥牛夜吼滄江月。鐵鷂晨飛碧嶂風。四七二三諸宿德。曾無一法可流通。

上堂。舉教中道。燈能顯色。如是見者是眼非燈。眼能見色。如是知者是心非眼。師云。釋迦老子抑下威光。曲垂方便。也只道得一半。便下座。

淵西堂至上堂。倒却門前剎竿著。兄呼弟應久無聞。住山鈯斧輕拋下。喜見西丘嫡骨孫。

佛成道上堂。逾城出家。拔劒斬髮。雪山六載。麻麥充飢。夜覩明星。成無上覺。嗄。長安風月貫今昔。那箇男兒摸壁行。

藏主維那至上堂。顯藏主對李殿院。側身而立。水到渠成。克賓維那法戰不勝。棒了罰錢。雲開月現。以拂子畫一畫。石牛闌古路。一馬生三寅。

除夜小參。似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。不可以智知。不可以識識。不可以語言造。不可以寂默通。一年三百六十日。諸人每日穿僧堂入佛殿。拈香擇火。渴飲飢飡。或語或默。或喜或嗔。種種施為。何嘗欠少。逗到歲盡年窮。聞鼓聲上法堂。鴈行而立。圖箇什麼。山僧據曲彔木床。說黃道黑。指東畫西。也是畫蛇添足。驀拈主丈卓一下。葫蘆棚上掛冬瓜。黃檗樹頭懸蜜果　復舉。六祖大師示眾云。吾有一物。無頭無尾。無名無字。無背無面。諸人還識麼。時荷澤神會出云。是諸佛之本源。乃神會之佛性。祖乃打一棒云。我喚作一物尚不中。豈況本源佛性。此子向後。設有把茆蓋頭。也只成得箇知解宗徒。師云。誰解當陽斬萬機。競將知解亂鍼錐。木人把板雲中拍。石女含笙水底吹。

歲旦立春謝兩序上堂。百年難遇歲朝春。便覺乾坤氣象新。海底泥牛鬪折角。峰頭鐵鷂舞翻身。掌知金穀公廉士。表率叢林道德人。願祝無疆聖人壽。一爐沈水正氤氳。

元宵上堂。舉僧問趙州。一燈然百千燈。未審一燈從甚處發。趙州躍出一隻履。又云。作家即不與麼問。師云。前箭猶輕後箭深。雖然。要見一燈從甚麼處發。猶未可在。擊拂子。

城中歸上堂。古德道。王官苦拘束。佛法不流行。拈主丈。且道鳧脛自短。鶴脛自長。又作麼生。卓主丈。三家村裡神樹子。十字街頭石敢當。

上堂。山花開似錦。㵎水湛如藍。物物全真智。何勞更指南。前三三后三三。可憐昔日毗耶老。只許文殊是對談。

雙林首座至上堂。傅大士同七佛。行道於雲黃山頂。仰山夢第二座說法於兜率天宮。二由一有。一亦莫守。終日茫茫。那事無妨。驀拈主丈卓一下。心地不生閒草木。自然身放白毫光。

佛誕上堂。舉世尊纔生下。隻手指天。隻手指地。周行七步。目顧四方云。天上天下。唯我獨尊。拈主丈。且道主丈子與釋迦世尊。是同是別。卓主丈云。關。

上堂。舉龐居士云。日用事無別。惟吾自偶諧。頭頭非取捨。處處勿張乖。朱紫誰為號。丘山絕點埃。神通并妙用。運水及搬柴。師云。龐居士與麼說話。古今徹證者。如麻似粟。古今錯會者。如麻似粟。以拂子畫一畫。修羅掌中擎日月。金鼇背上負須彌。

上堂。僧問。淨名杜口行私路。和尚如何為舉揚。師云。的。僧云。恁麼則一出一沒。師云。水上掛燈毬。僧便喝。師云。打野榸漢。僧云。莫道不逢人。師云。錯　乃云。諸佛證大涅槃。眾生流浪生死。拈諸佛底。向眾生面前得麼。拈眾生底。向諸佛面前得麼。然則諸佛眾生。非一非二。到者裡。也須明白始得。擊拂子下座。

上堂。四月十五日。結却布袋頭。千兵易得。七月十五日。解却布袋頭。一將難求。且道。不結不解一句。作麼生道。擊拂子。雲在嶺頭閒不徹。水流㵎底太忙生。

解夏小參。百千法門。無量妙義。但向己求。莫從人覓。所以臨濟大師道。一念清淨心光。是你屋裡法身佛。一念無分別心光。是你屋裏報身佛。一念無差別心光。是你屋裏化身佛。如斯見得。鎔瓶盤釵釧為一金。攪酥酪醍醐為一味。明月堂前時時九夏。太陽門下日日三秋。誰管你長期短期。克念攝念。攝念說什麼鵝護雪蠟人氷鐵彈子。然雖如是。若是飯籮裡坐餓死漢。水裏沒頭浸渴死漢。又爭怪得。拈主丈卓一下。一把生芻拈未罷。六環金錫響遙空　復舉。昔有一老宿。一夏已來。並不與師僧說話。有僧自歎云。我只與麼空過一夏。不敢望和尚說佛法。得聞正因兩字也得。老宿聊聞乃云。闍梨莫[斯/言]速。若論正因。一字也無。與麼道了。叩齒云。我適來不合與麼道。隔壁有老宿聞云。可惜一釜羮。被兩顆鼠糞汙却。師云。者老宿。一夏不與師僧說話。末後又道正因一字也無。撿點將來。鼻孔在者僧手裡。且道隔壁老宿與麼道。具什麼眼。良久。不入洪波裏。爭顯弄潮人。

上堂。應眼時若千日。萬象不能逃影質。應耳時若幽谷。大小音聲無不足。拈主丈。一大藏教。詮註不及。達磨西來。是證明底人。卓主丈。九衢公子遊花慣。未第貧儒感慨多。

中秋謝侍者上堂。不是禪不是道。南北東西謾尋討。昨夜日輪飄桂花。今朝月窟出芝草。阿呵呵。好不好。是聖是凡俱靠倒。犀牛扇破索犀牛。老婆心切鹽官老。

首座至上堂。舉大慧和尚在雲居作首座。一日到西積莊。遇一暫到從圓通來。云因看首座頌女子出定話。有箇悟處。特來求首座印證。大慧云。你去你去。不是。僧云。某甲未說見處。為什麼道不是。大慧再三搖手云。你去不是不是。其僧懡㦬而退。師云。者僧看頌女子出定話。有箇悟處。陳年曆日。妙喜老人再三搖手云。你去你去不是。土上加泥。驀拈主丈卓一下。牛胎生象子。碧海起紅塵。

示眾。樵歌來疊嶂。帆影落汀洲。胡孫戴紙帽。直上樹梢頭。七星劒五雲樓。毬打人兮人打毬。萬事難把玩。魚吞水面漚。

開爐。山主藏主侍者至上堂。山高暴寒。凍縮如蝟。竹山無佛法可說。只舉火爐頭話。也要大家知委。茶陵郁和尚過橋喫攧。解道。明珠絕纇則且置。婆子請轉藏。趙州遶禪床一帀。德山纔浴出。廓侍者度一盌茶。畢竟是何道理。拈主丈。阿呵呵。囉囉哩。一抽三。二添四。臨濟大師無本據。卓主丈。

上堂。百億四大海。在汝諸人頂門上。百億須彌山。在汝諸人脚跟下。要住即住。要行即行。眼頭各自看風煙。莽莽鹵鹵河沙數。驀拈主丈卓一下。

佛成道上堂。六載雪山修苦行。無端畫虎反成狸。明星出現不出現。總是勞生證道時。

行者落髮。頂[寧*頁]一著。千聖不傳。剗草殿前。翻成特地。沙彌付衣。向袈裟下得人身者。如爪甲上土。向袈裟下失人身者。如大地中土。良久。滄海非深。黃連非苦。

除夜小參。天地最靈。猶三年一閏。乃成其功。今年三百九十日。正當極盡之夜。未免與大眾家話片時。德山示眾云。今夜不答話。有問話者三十棒。時有僧出禮拜。山便打。僧云。某甲話也未問。為什麼便打。山云。你是甚麼人。僧云新羅人。山云。未跨船舷。好與三十棒。竹山若作者僧。當時見他道今夜不答話。有問話者三十棒。便與掀倒禪床。非唯免者老漢和泥合水。喚鐘作甕。亦使天下衲僧。有出身之路。且道據箇什麼道理。便解恁麼。拈主丈。機關不是韓光作。莫把胸襟當等閒　復成一偈。衲僧日用事何如。烏兔奔忙歲又除。法法由來本空寂。三千剎海一蘧蘆。

上堂。舉仰山問溈山。如何是真佛住處。溈山云。以思無思之妙。返思靈燄之無窮。思盡還源。性相常住。事理不二。真佛如如。仰山於言下頓悟。師云。大小溈山。錯下名言。真佛住處。了沒交涉。仰山於言下頓悟。大似認驢鞍橋。作阿爺下頷。喝一喝。

上堂。春種一粒種。秋收萬顆子。四海無閒田。農夫猶餓死。我等沙門釋子。飢則喫飯。熱則乘涼。莫謂曩劫修來。非從今日。良久。大海若知足。百川應倒流。

結夏小參。九旬無虗棄之功。黑牛臥死水。百劫在今時之用。癩馬繫枯樁。西天以蠟人為驗。一犬吠虗。東土以鐵彈子為驗。千猱啀實。殊不知。衲僧分上。如擊石火閃電光。構得構不得。未免喪身失命。然雖如是。猶是無風帀帀之波。更須知有向上一路。拈主丈。主丈且將留靠壁。草鞵乾曬待秋風。

上堂。佛法遍在一切處。一切處不可作佛法商量。拈主丈。薰風自南來。殿閣生微凉。古人於言下頓悟。又作麼生。卓主丈。禹力不到處。河聲流向西。

解夏上堂。十五日已前。結得解不得。十五日已后。解得結不得。正當十五日。結也結得。解也解得。雲門扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。拈主丈。朝悠悠暮悠悠。一葉落天下秋。

上堂。僧問。一喝分賓主。照用一時行。離此二途。請師別道。師云。壁上安燈盞。堂前置酒臺。進云。從來疑著和尚。師云。汝是甚處人事。進云作家。師云。老僧失利　乃云。凡夫實謂之有。二乘柝謂之無。菩薩謂之當體即空。拈主丈卓一下。三期事畢。萬行功圓。不須掘地覓青天。

中秋上堂。四時遷謝。轉眼不同。方見火雲燒碧漢。又逢丹桂落秋風。拈主丈。多向天邊看皓月。不知身在廣寒宮。

上堂。聞說如來頓教門。恨不滅除瓴瓦碎。古人說破。驗在今日。哭不得笑不得。落霞與孤鶩齊飛。秋水共長天一色。

開爐上堂。出家端為究心宗。烏兔奔忙夏又冬。莫管萬山寒氣重。地爐榾柮夜通紅。拈主丈。無神通菩薩。為甚足跡難尋。靠主丈下座。

祖忌拈香。梁王殿上滿口含霜。少室峰前皴眉甞醋。插香云。夜暗晝明。西天東土。

上堂。言而足。終日言而盡道。言而不足。終日言而盡物。以拂子畫一畫。道物之極。一畫畫斷。楚王城畔。汝水東流。

冬至小參。實際理地。不受一塵。佛事門中。不捨一法。山僧住此深雲。已是一十三年。與大眾同逢至節。凡曰小參。未甞不舉古談今。多是掉在無事甲裡。只如洞山與泰首座喫果子次。洞山云。有一物。上拄天下拄地。黑如漆。常在動用中。動用中收不得。未審過在什麼處。泰首座云。過在動用中。洞山令侍者掇退泰首座果卓。恁麼說話。若作佛法商量。有甚交涉。不作佛法商量。有甚交涉。明眼人一點也謾佗不得。其或尚留觀聽。未免煩主丈子。分明說破。卓主丈。復成一偈。舉似大眾。誰看葭管動飛灰。管取陽和地底回。鐵樹糝花橫古壑。虗空供笑滿驢腮。

上堂。善財深入毗盧閣。帝釋高昇善法堂。紫籜峰頭日卓午。破沙盆煑菜根香。擊拂子下座。

除夜小參。謝首座維那。舊歲已盡。新歲將臨。萬仞峯頭。氷枯雪老。無可與大眾分歲。未免炊鐵釘飯。煑木札羮。等閒一飽。能消萬劫之飢。且道仰山夢昇天宮第二座。說摩訶衍法。克賓維那法戰不勝。興化棒了罰錢。畢竟是同是別。拈主丈。西天胡子沒髭鬚。昨夜面南看北斗。

上堂。舉僧問虎丘隆禪師。如何是大道真源。虎丘云。和泥合水。僧云。便與麼去而如何。丘云。截斷草鞵跟。師云。大道真源問最親。答云截斷草鞵跟。茫茫宇宙人無數。幾箇知恩解報恩。

上堂。山下炎如甑。山間涼似秋。得居山上者。知是幾生修。我等沙門釋子。自合知慚識媿。退步就己。究明千聖不傳者一著子。所以道。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。

上堂。舉東山和尚示眾云。百鍊黃金鑄鐵牛。十分高價與人酬。庭前不有花含笑。又是東山一夏休。亦成一偈。舉似大眾。鞭索俱忘露地牛。有何價數可相酬。碧梧庭際初飄葉。誰肯言休即便休。

了堂和尚語錄卷第一

了堂和尚語錄卷第二

慶元路天寧禪寺語錄

門人　妙淨　無我　等編

師於至正二十三年癸卯。六月廿七日入寺。指山門云。千人排門。不如一人拔關。夜暗晝明。天高地厚。

佛殿。燒香云。三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。日午打三更。面南看北斗。

祖堂。西天東土。燄續芳聯。不與凡聖同纏。超然名之曰祖。

據室。拈主丈。從上老骨柦。向者裡揭示第一義諦。如青天白日。卓主丈。須彌頂上浪滔天。

拈劄。寶印當空妙。重重錦縫開。靈山付囑。驗在今日。

山門疏。屋裏生涯。有甚難見。聲和響順。形直影端。

三宗諸山疏。各乘願輪。各闡宗猷。嶽聳波騰。龍驤虎驟。

指座。更不作禮須彌燈王。便乃高陞此座。舉足下足。惟我自知。陞座拈香祝聖罷。斂衣就座。湖心和尚白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。僧出問。赤水求珠。猶是人間之寶。和雲唱出。固非格外之機。學人上來。請師祝　聖。師云。舜日高懸億萬春。進云。祝　聖已蒙師指示。宗乘端的事如何。師云。旛竿尖上鐵龍頭。進云。二六時中。畢竟如何體會。師云。月裡仙人巧畫眉。進云。將謂少林消息絕。一花重綻劫前春。師云。切忌亂針錐。乃云。摩竭法令。披沙揀金。少室家風。守株待兔。二途不涉。別有條章。所以道。法不孤起。仗境方生。有時拈一莖草。作丈六金身。有時將丈六金身。作一莖草。不是神通妙用。亦非法爾如然。直得萬家叢裡。古佛場中。人人常光現前。箇箇壁立萬仞。堯風與慈風並扇。舜日與慧。日長明。堪報不報之恩。以助無為之化。然雖如是。衲僧分上。猶是半提。更須知有全提時節。竪拂子。祝融峰頂上。露滴萬年松　復舉。保壽開堂。三聖推出一僧。保壽便打。三聖云。與麼為人。非但瞎却者僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在。保壽擲下主丈。便歸方丈。師云。有者道。三聖起平地風波。保壽具超方眼目。撿點將來。鼻孔總在者僧手裏。拈拄杖。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎。湖心和尚再白椎云。諦觀法王法。法王法如是。

當晚小參。僧問。近離萬松深處。來據雙檜要津。少室宗乘。請師舉唱。師云。十字街頭石敢當。進云。一言逈出青霄外。四眾雲臻笑點頭。師云。月似彎弓。少雨多風。進云。德山小參不答話。洞山小參不點燈。意旨如何。師云。七棒對十三。進云。可謂了了了時無可了。玄玄玄處亦須訶。師云。胡人飲乳。反怪良醫　乃云。山僧道慚先哲。荏苒高年。飯蔬飲水。幸安林下。伏承省院大人。諸山知識。誤採虗聲。俾主城隍古寺。辭不獲已。祗奉命嚴。乍到此山。為眾小參。此乃叢林古式。既無玄妙可說。何妨據實而論。從上若佛若祖。無非為一大事因緣故。出現於世。所謂大事因緣者。乃聖凡共有之靈智也。在聖不增。在凡不減。只為情生智隔。想變體殊。於三界二十五有。枉受輪轉。菩提心中。皆為浮虗妄想凝結。拈主丈。如上許多葛藤。拈向一邊。且道。西天那闌陀寺後。即今有幾人修行。卓主丈。雲藏無縫襖。鳥宿不萌枝　復舉。達磨大師偈云。吾本來茲土。傳法救迷情。一花開五葉。結果自然成。松源老祖云。羲之字畫。入石三分。李杜文章。光燄萬丈。師云。松源老祖用黑荳法。換人眼睛則不無。要明達磨大師此偈。猶未可在。以拂子畫一畫。路從平處險。人向靜中忙。

中秋謝首座藏主都寺侍者上堂。仰山夢昇天宮第二座。說摩訶衍法。壓沙覓油。鳥窠吹起布毛。通侍者便乃悟去。構角取乳。且道。倒跨三脚驢。蹈翻華藏海。畢竟又如何話會。以拂子畫一畫。人間秋半。天上月圓。

上堂。五千教典。一句全該。一擊金槌。十方震動。蝦蟇跳上梵天。蚯蚓抹過東海。可憐傅大士。處處失樓閣。

開爐兼謝諸山江湖上堂。世界闊一丈。古鏡闊一丈。火爐闊一丈。賴有明宗知識。具眼象龍。未舉先知。拈主丈。三面狸奴脚蹈月。兩頭水牯手拏煙。

上堂。車馬喧闐。利名捷徑。紅塵浩浩。酒色樊籠。汝等諸人。要識文殊普賢大人境界。更莫外求。拈主丈。朝悠悠暮悠悠。欲窮千里目。更上一層樓。

冬至小參。僧問。時節若至。其理自彰。時臨亞歲。節屆書雲。如何是自彰底理。師云。閉目食蝸牛。一場酸澀苦。進云。莫是魯公臺上書雲。漢女宮中測日麼。師云。汝自己事。合作麼生。進云。自是不歸歸便得。五湖煙景有誰爭。師云。十八十九。癡人夜走　乃云。無邊剎境。自它不隔於毫端。十世古今。始終不離於當念。無空劫已前自己。無日用現行自己。皓老布裩赫赤。慈明揭榜堂前。總向鬼窟裡作活計。觀世音菩薩將錢買胡餅。放下手元來却是饅頭。無事晚來江上望。三三兩兩釣魚舟　復舉。嚴陽尊者問趙州。一物不將來時如何。州云放下著。師云。趙州放下著。日午打三更。樓至拳頭大。波斯鼻孔長。

上堂。舉須菩提尊者巖間宴坐。諸天雨花讚歎。尊者云。空中雨華讚歎。復是何人。云何讚歎。天云。我是梵天。敬重尊者善說般若。尊者云。我於般若。未甞說一字。天云。如是尊者無說。我乃無聞。無說無聞。是真說般若。師云。者箇說話。大似把髻投衙。抱贓叫屈。撿點將來。總不得無過。拈主丈卓一下。

佛成道上堂。我佛世尊。棄萬乘金輪之位。逾城出家。拔劒斬髮。雪山六載。麻麥充飢。夜覩明星。成無上道。好大眾。我等沙門釋子。在佛光中。不得孤負先聖。不得埋沒自己。以拂子畫一畫。三十三天撲帝鐘。狸奴倒上菩提樹。

上堂。舉傅大士云。夜夜抱佛眠。朝朝還共起。起坐鎮相隨。語默同居止。纖毫不相離。如形影相似。欲識佛性義。只者語聲是。玄沙云。大小傅大士。只認得箇昭昭靈靈。驀拈主丈卓一下。雪后始知松栢操。事難方見丈夫心。

上堂。魯祖面壁。禾山打鼓。秘魔擎叉。金牛作舞。者一隊漢。竊得些子鬼家活計。各要大開門戶。我此一眾。東廓上西廊下。山門頭合掌。佛殿裡燒香。切忌撞著露柱。擊拂子下座。

元旦上堂。僧問。師子出窟時如何。師云。南山起雲。進云。出窟后如何。師云。北山下雨。進云。欲出未出時如何。師云。手執夜明符。幾箇知天曉。進云。如何是新年頭佛法。師云。青絹扇子足風凉。進云。萬法歸真。真歸何所。師云。三脚蝦蟇著錦襠　乃云。年新月新。日新時新。不見道。三陽交泰。萬物咸新。拈主丈。山僧主丈子。不得不新。卓主丈。

元宵上堂。以十鏡喻十法界。以一燈喻一真心。老真歇說道理則不無。未免旁觀者哂。且道誰是旁觀者。喝一喝。下座。

上堂。祖師心印。狀似鐵牛之機。有時拈向人前。便道現成買賣。今朝二月初一。喜見天晴日出。拍禪床下座。

佛涅槃上堂。諸佛心內眾生。流浪生死。眾生心內諸佛。證大涅槃。涅槃生死。無二無二分。無別無斷故。以拂子畫一畫。犀因翫月文生角。象被雷驚花入牙。

上堂。舉靈雲見桃花悟道頌云。三十年來尋劒客。膠柱調絃。幾回葉落又抽枝。風恬浪靜。自從一見桃花後。眼似眉毛。直至如今更不疑。有甚用處。擊拂子下座。

結夏小參。纔見元正啟旦。又逢法歲斯臨。衲僧家便道。以大圓覺。為我伽藍。身心安居。平等性智。又道。護生須是殺。殺盡始安居。殊不知。者般殘羮餿飯。喫了吐不得底。如麻似粟。吐了喫不得底。如麻似粟。拈主丈。耳裡著不得水。眼裏著不得沙。卓主丈。

結夏上堂。舉天平漪禪師因到西院。居常自言。莫道會佛法。今時覓箇舉話人也無。西院知一日逢見。乃召云從漪。漪舉頭。院云錯。漪行兩三步。院又云錯。漪近前。院云。適來兩錯。是西院錯。是上座錯。漪云。某甲錯。院云錯錯。漪休去。院云。且在者裏過夏。待共上座。商量者兩錯。漪當時便行。住院后謂眾云。我當初行脚時。被業風吹。到汝州思明。長老處。被它連下兩錯。更留過夏。待共我商量。我不道與麼時錯。發足南方時。早知道錯了也。師云。留僧過夏尋常事。兩錯商量也大奇。幾度桑田變滄海。從來畫餅不充飢。

聖節上堂。河洛呈瑞。聖人出興。萬國歌謠。均陶至化。八荒賓貢。共樂昇平。林下衲僧。感恩有分。一聲清磐一聲佛。願祝吾　皇億萬春。

上堂。舉馬祖大師因百丈南泉西堂三人翫月次。大師云。正與麼時如何。西堂云。正好供養。百丈云。正好修行。南泉拂袖便去。大師云。經歸藏。禪歸海。惟有普願獨超物外。師云。叢林多以刁刀相似。魚魯參差。理論三大士翫月話。殊不知馬大師鼻孔。失却半邊。

上堂。昨日出郭迎接御香。聞得兩家說話。一家云。東行不知西行價。爭得買賣一般。一家云。騎馬不若乘船。爭得往來相似。拈主丈。生鐵昆侖舞柘枝。笑倒東村王大伯。

上堂。僧問。不重己靈求解脫。往來消息為誰通。師云。盲人喝賊虎。進云。一言已出。駟馬難追。師云。靈利師僧。天然有在。進云。旁觀者哂。師云。乞兒見少利。進云。慣從五鳳樓前過。手握金鎗賀太平。師云。分明記取。乃云。華嚴會上一箇善財。法華會上一箇龍女。涅槃會上一箇屠兒。總是立地成佛底樣子。良久。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。此土西天十萬程。冬至寒食一百五。

上堂。舉古德偈云。頻頻喚汝不歸家。白璧無瑕。貪向門前撒土沙。枯木抽牙。每到年年二三月。螘食生鐵。滿城開遍牡丹花。鼈咬蝦蟇。擊拂子下座。

解夏小參。盡十方世界。是圓覺伽藍。盡十方世界。是摩醯正眼。汝等諸人。於九十日內。竪起脊梁端坐時。焚香禮佛誦經時。觀樓閣市井種種物象時。聞鐘鈴鑼鼓種種音聲時。乃至拈匙放筯。語默動靜。種種施為時。還見得親徹也無。若也見得。前無釋迦。後無彌勒。擲大千於方外。納須彌於芥中。西天蠟人氷。東土鐵彈子。到者裏總用不著。其或未然。無孔鐵槌成隊走。可憐滅却少林宗　復舉。雲門大師因夏末問僧云。夏末秋初。不觸平常。道將一句來。僧無對。自代云。初三十一。中九下七。師云。盡道雲門大師。賣寶撞著瞎波斯。殊不知。無端道箇初三十一中九下七。笑破土地口。擊拂子下座。

上堂。鬪諍為正宗。懈怠為兼修。古聖至言。驗在今日。以拂子畫一畫。泥金剛既不汗流。石烏龜何曾解語。

上堂。舉禾山德普禪師講席有聲。兩川以義虎稱之。參方首謁黃龍便問。阿難問迦葉。世尊傳金襴外。別傳何物。迦葉云。倒却門前剎竿著。意旨如何。龍云。上人出蜀曾到玉泉不。山云曾到。龍云。曾掛搭不。山云。一夕便發。龍云。智者道場關將軍。打供與結緣幾時何妨。山良久。復理前問。黃龍俛首。山趨出。豁然有省。大驚曰。兩川義虎。不消此老一唾。師云。義虎重詢不自欺。黃龍俛首益人疑。只將日用金剛杵。要碎多年鐵疾藜。咄。

開旦過示眾。叢林古式。八月初一。方開旦過。蓋為四海禪流。者邊過夏。那邊經冬。擇友求師。決擇己躬大事。今則不然。也無夏也無冬。要住即住。要行即行。忽然走入荒村古院。覓飯喫。撞著鼻涕垂頤老凍膿。問云。上人來自大方。如何是上人己躬大事。被它輕輕問著。直得眼似鼓椎。口如木[木*突]。返生異見。增長無明。所以道。業識茫茫。無本可據者。是也。者等師僧。也喚作出叢林入保社。異日閻羅老子索飯錢有說在。我此一眾。不待繁辭。暑退凉生。伏惟珍重。

中秋上堂。貪觀天上月。失却室中燈。古德與麼說話。面皮厚多少。驀拈主丈卓一下。有來由無本據。黃梅山中墜腰石。龍朔元年老盧記。

上堂。久病方起。擊鼓陞堂。口吻遲鈍。無可舉揚。新請藏主。日本國裏高士。侍者燒香問訊。未知落處。上大人丘乙己。化三千七十士。可知禮也。擊拂子下座。

九日上堂。今朝九月九。那箇不知有。一琖茱萸茶。從它酒可賒。五湖真衲子。未舉心先死。天寧與麼告報。真是真實相為。擊拂子。有意氣時添意氣。不風流處也風流。

上堂。舉神鼎諲和尚舉南泉道。我十八上。便解作活計。趙州道。我十八上。便解破家散宅。神鼎云。且道。破家散宅底好。解作活計底好。初心底人。且依前語。若是久參宿德。直須破家散宅。更云萬里崖州。師云。有者道。神鼎和尚縱奪可觀。抑揚有準。殊不知。錯下名言。天寧門下解作活計底。好與二十棒。破家散宅底。好與二十棒。不見道。齊之以禮。

開爐上堂。今朝十月初一。叢林是處開爐。我此城隍古寺。其奈柴炭全無。陳如尊者一場懡㦬。走入露柱裡去。山門頭金剛神。合掌讚云。好箇古佛家風。直是超情絕謂。驀拈主丈卓一下。知音知后更誰知。

祖忌拈香。逾沙越漠。歷魏遊梁。九年面壁。皮髓分張。以香扣爐云。殃害叢林話轉長。

施主至并謝藏主都寺上堂。三界二十五有。因塵勞而生。六波羅密度門。以布施為最。一大藏教。具有明文。拈主丈。楊岐栗棘蓬。切忌渾淪吞。

上堂。四大色身。不解說法聽法。肝膽脾胃。不解說法聽法。虗空不解說法聽法。惟人人分上。歷歷孤明底。解說法聽法。古人與麼道。抑下多少威光。天寧則不然。擊拂子下座。

冬至上堂。舉溈山和尚示眾云。仲冬嚴寒年年事。晷運推移事若何。仰山近前叉手而立。溈山云。誠知你答不得者話。又問香嚴。嚴云。某甲偏答得者話。溈山再問香嚴。嚴亦近前叉手而立。溈山云。賴遇寂子不會。師云。有者道。問既相似。答亦一般。因甚肯一不肯一。殊不知。溈仰家風。父子雖親。及乎話到誵訛。猶隔海在。天寧要斷不平。拈主丈卓一下。

上堂。僧問。如何是向上關棙。師云。賊不打貧兒家。進云。青山隱白雲。行人遊未到。師云。馬瘦毛長。僧禮拜。師喝一喝　乃云。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。拈主丈。南天台北五臺。總在山僧主丈頭上。卓主丈。雨下堦頭溼。天晴又沒泥。

佛成道上堂。六載雪山成底事。長空午夜覩明星。金烏玉兔昇還墜。換却幾多人眼睛。

上堂。舉水潦問馬祖西來的的意。被馬祖當胷蹈倒。水潦忽然契悟。起來撫掌呵呵大笑云。也大奇也大奇。百千三昧無量妙義。只向一毫頭上。便一時識得根源去。乃作禮而退。師云。叢林中盡道。水潦被馬祖蹈倒。有箇悟處。殊不知。馬祖當時被水潦塗糊一上。至今無地逃羞。拈拄杖。千年田八百主。卓主丈。

除夜小參。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。不見僧問古德。年窮歲盡時如何。古德云。東村王老夜燒錢。者箇說話。叢林中多是隨語生解。且喜沒交涉。只如僧問楊岐和尚。如何是佛。楊岐云。三脚驢子弄蹄行。汝又如何商量。直饒向金不博金。水不洗水處。道得倜儻分明。也是厨中拭盋帛。驀拈主丈卓一下。塞北千人帳。江南萬斛舟　復說偈云。五天蒿箭攪支那。雪老冰枯事若何。明日三陽交泰後。不妨同唱太平歌。

元旦上堂。元正肇祚。鳳曆更新。擊鼓陞堂。合談何事。天得一以清。地得一以寧。君王得一文明至治。衲僧得一鼻孔遼天。拈拄杖。且道。拄杖子得一。必竟有何奇特。以拄杖畫一畫。截斷鄞江水。分開鄮嶺雲。

示眾。叢林在在正蕭然。末法今當一萬年。活計多知藏鬼窟。全威誰解按龍泉。已降我虎不須坐。未出睡蛇那可眠。一句投機播寰宇。杖林山下竹筋鞭。

元宵上堂。一二三四五。新羅與占波鬪額。五四三二一。燈籠與露柱交參。以拂子畫一畫。井底蝦蟇吞却月。無言童子口喃喃。

上堂。春山疊亂青。春水漾虗碧。寥寥天地間。獨立望何極。有者道。雪竇大師。因慈悲之故。有落草之談。天寧未免為它從頭註破。春山疊亂青。客來須看。春水漾虗碧。賊來須打。寥寥天地間。阿魏無真。獨立望何極。水銀無假。擊拂子下座。

結夏上堂。文殊三處度夏。達磨九年面壁。且道意在於何。以拂子畫一畫。於斯見得。變大地作黃金。攪長河為酥酪。供養上座。未為分外。其或未然。且[拚-ㄙ+ㄊ]一夏推尋看。待到秋風別問津。

上堂。毛吞巨海。芥納須彌則且置。千光王靜住如來。在天寧拂子頭上。禁足九旬。今已過半。且道功不浪施一句。畢竟又如何舉唱。良久。氣似鞴袋。令人可愛。

上堂。舉古德云。佛從無依生。若悟無依。佛亦不可得。佛從無依生。築著磕著。若悟無依佛亦不可得。三十二相。八十種好。向什麼處去也。以拂子畫一畫。青原白家三盞酒。喫了猶道未沾唇。

上堂。舉僧問白水本仁禪師。如何是不遷義。仁云。落花隨流水。明月上高峯。師云。大好不遷義。白水盡力只道得八成。有問天寧如何是不遷義。只向道。彩鳳舞丹霄。烏龜鑽破壁。

解夏上堂。桑田成海幾番枯。昨夜西風到井梧。浩浩塵中須辨主。釋迦彌勒是佗奴。

上堂。舉教中道。居一切時。不起妄念。眼裡著不得沙。於諸妄心。亦不息滅。耳裏著不得水。住妄想境。不加了知。蝦蟇跳上梵天。於無了知。不辨真實。蚯蚓抹過東海。拈主丈。釋迦老子來也。卓主丈。龍門無宿客。龜鶴自成仙。

示眾。埋頭玄妙語言間。掉臂幾人能過關。夢境風波空險惡。覺天日月本寬閒。定光金地遙招手。迦葉靈山獨破顏。我欲從頭重勘過。免教一向管窺斑。

重陽。謝丞相施財修佛殿。并謝西堂監收上堂。柱石皇家。金湯佛法。還佗大力量人。田中稻熟及時收。顆粒圓成免外求。此是衲僧用處。且道文殊是七佛之師。因甚在釋迦會下聽法。以拂子畫一畫。三年逢一閏。九日是重陽。

上堂。舉羅漢南禪師示眾云。紅霞穿碧落。白鷺點滄洲。不是寒山子。時來古渡頭。騎駿馬驟高樓。萬里銀河輥玉毬。別明真解脫。撥火覓浮漚。亦和一偈。舉似大眾。直下蒼龍窟。踢翻鸚鵡洲。波斯入閙市。幾箇不回頭。擊鐵鼓臥龍樓。八十翁翁輥繡毬。娘生雙眼活。莫認海水漚。擊拂子下座。

上堂。一月普現一切水。一切水月一月攝。永嘉大師盡其神力。只道得一半。拈主丈。物見主眼卓竪。鳳棲不在梧桐樹。

退院上堂。古德云。住則孤鶴冷翹松頂。去則片雲忽過人間。天寧則不然。識得自家觀自在。塵塵剎剎可投閒。

天童禪寺語錄

門人　文暐　雲澹　等編

師入寺。指山門云。重重無盡華藏海。重重無盡樓閣門。不勞彈指。一超直入。

佛殿。燒香云。佛身無為。不墮諸數。石牛闌古路。一馬生三寅。

祖堂。鐵額銅頭。驢腮馬頷。若謂傳佛心宗。一一重須勘驗。

據室。拈主丈。摩竭法令。少室真規。把住則泥沙匿耀。放行則炟薩舒光。靠主丈。

拈劄。百千法門。一印印定。大功不宰。大方無外。

山門疏。建法幢。立宗旨。四海象龍。一家桃李。

諸山疏。各各具大眼目。各各扶樹宗乘。六月黃河徹底氷。

江湖疏。地北天南。收罾罷釣。龍象蹵蹈。非驢所堪。

指座。此座高廣。吾不能陞。與麼說話。謾新天童不得。遂驟步登座。拈香祝聖罷。斂衣就座。上首白椎云。法筵龍象眾。當觀第一義。師云。我宗無語句。亦無一法與人。放一線道。有可商量。莫有逈脫根塵。獨超言象者麼。僧問。九隴屹半空。雙池漾虗碧。絕勝古覺場。萬指同棲息。欣逢為　國開堂。極則宗乘。請師提唱。師云。西天胡子沒髭鬚。進云。與麼則　皇恩佛恩。一時報畢。師云。獅子不咬麒麟。進云。祇如三聖道。我逢人既出。出即不為人。興化云。我逢人即不出。出即便為人。意旨如何。師云。千聞不如一見。進云。可謂蒲團時倚無餘事。永日寥寥謝太平。師云。不是弄潮人。爭入洪波裡。僧禮拜歸眾。師乃云。法隨法行。法幢隨處建立。有時向十字街頭。拋沙撒土。有時向千峰影裏。嘯月披雲。喚作建立法幢。埋沒自己。不喚作建立法幢。孤負先聖。衲僧家。機如掣電。眼似流星。到者裏。也須明白始得。天左施地右轉。日東上月西落。黃河三千年一清。蟠桃三千年結實。且道不拘凡聖。不落古今。畢竟又如何話會。竪拂子。天高群象正。海闊百川朝　復成一偈。舉似大眾。真空妙有不相干。盤走珠兮珠走盤。竪亞摩醯頂門眼。大千沙界掌中觀。上首復白椎云。諦觀法王法。法王法如是。

當晚小參。僧問。承教有言。止止不須說。我法妙難思。如何是難思底法。師云。一二三四五。進云。恁麼則昔日五千增上慢。今朝大眾釋疑情。師云。專為流通。進云。急水江頭須下釣。如何釣得巨鼇歸。師云。你祇要勘破新長老。進云。與麼則師子窟中無異獸。象王行處絕狐蹤。師云。你眼似鼻孔　乃云。似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。達磨大師來自五天竺國。便云。吾本來茲土。傳法救迷情。一華開五葉。結果自然成。金不博金。六祖大鑑禪師云。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。水不洗水。自后宗風廣被天下。德山棒如雨點。臨濟喝似雷奔。秘魔擎叉。禾山打鼓。俱胝竪指。雪峰輥毬。汾陽莫妄想。趙州喚喫茶。者一隊老骨查。鬼面神頭。千差萬別。爭奈鼻孔總在新天童手裡。拈主丈。千年桃核裏。元是舊時仁　復舉。前住當山啟禪師因僧問。學人卓卓上來。請師的的。禪師云。我者裏一痾便了。有甚卓卓的的。師云。者僧好箇問端。大似眼中著屑。啟禪師作家手段。不能腦后抽釘。

開爐上堂。舉此菴師祖偈云。開爐今歲無柴炭。潦倒情懷實不安。寒氣四山來得重。大家收足上蒲團。亦成一偈。舉似大眾。無柴無炭尋常事。懶把家私說向人。撥著冷灰重發燄。三冬和氣藹如春。

祖忌拈香。得得西來。有何奇特。一葦渡江。九年面壁。奴呼釋迦。婢視彌勒。若謂分皮分髓。隻履西歸。檢點將來。分文不直。遠諱之晨。爇此枯木。聊表世儀。

上堂。舉長沙岑和尚。因張拙秀才看佛名經。乃問。百千諸佛。但聞其名。未審居何國土。長沙云。黃鶴樓崔顥題后。秀才曾題否。秀才云未曾題。長沙云。得閒何妨題取一篇好。師云。張拙秀才被長沙一坐。直至如今起不得。天童今日為張拙秀才雪屈去也。拈主丈。蘇盧蘇盧。靠主丈下座。

上堂。山中往年曾有更壺。或陰霾晝起。密雲夜作。專為報更。執爨者有準。以致雲堂海眾。禪誦食息。不失其時。新禪師作記。文辭奇古。石刻猶存。第未知更壺廢弛之餘。今留何所。此乃為住持者。檢點家私之一端。不可作佛法商量。不可作世諦流布。擊拂子下座。

上堂。三條椽下。七尺單前。提箇話頭。密密體究。忽然穿透虗空。亦非分外事也。其或未然。有寒暑兮促君壽。有鬼神兮妬君福。

上堂。毗盧藏海。清淨湛然。一擊金槌。聖凡罔措。龍吟霧起。虎嘯風生。八十翁翁輥繡毬。草菴卸下瑠璃瓦。

冬至小參。僧問。群陰剝盡。一陽復生。小人道消。君子道長。衲僧分上。畢竟如何。師云。猛虎口中撑玉筯。進云。恁麼則一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。師云。攻乎異端斯害也矣。進云。學人未曉其中旨。請師方便再宣揚。師云。榑桑人種陝西田。進云。便恁麼去而如何。師云。拔劒攪龍門。進云。謾某甲一人即得。爭奈大眾眼何。師云。合取狗口　乃云。靈光不昧。萬古徽猷。智鑑洞明。十虗普應。時臨亞歲。節屆書雲。擊動法鼓。大眾雲集。一一天真。一一明妙。更待說箇什麼。若說有法。又被有礙。若說無法。又被無礙。若說不有不無法。又被不有不無礙。若說不不有不不無法。又被不不有不不無礙。雲從龍風從虎。聖人作而萬物覩。日可冷月可熱。眾魔不能壞真說。以拂子畫一畫。黃檗樹頭懸蜜果。無言童子唱巴歌。復成一偈。舉似大眾。塵塵自己光明藏。法法何曾有去來。謾道一陽生地底。競觀葭管動飛灰。

上堂。冬至月頭。賣被買牛。冬至月尾。賣牛買被。此是三家村裡。田厙翁底言語。雖然其驗如神。不見道。觕言及細語。皆歸第一義。若謂第一義。衲僧門下。正是誑嚇閭閻。拈主丈。三邊不用安戈甲。萬里歌謠謝太平。

看藏經上堂。今人看古教。未免心中閙。欲免心中閙。須知看古教。古德與麼說話。也有權也有實。也有照也有用。未免有一處誵訛。良久。阿耨達池深四十丈。闊四十丈。也要諸人共知。

上堂。僧問。如何是佛。師云。八角磨盤空裡走。進云。如何是法。師云。赤脚蹈冰稜。進云。如何是僧。師云。井底種林禽。進云。如何是一體三寶。師云。驊騮將捕鼠。不及跛猫兒。僧禮謝　師乃云。佛祖向上巴鼻。諸人本地風光。覷得破者。銀山鐵壁。覷不破者。銀山鐵壁。且道。一大藏教。是箇切脚。畢竟喚什麼作正文。拈主丈。興化棒頭知落處。笑看千嶂起風雷。

臈八上堂。六年修道魚投網。午夜觀星鶴出籠。嚇鬼謾神二千載。塵毛剎海撼腥風。

上堂。未達境惟心。起種種分別。達境惟心已。分別則不生。者箇說話。老僧三十年前得受用。三十年后不得受用。蟭螟蟲吞却階前下馬臺則不問。汝等諸人。長年喫飯。還曾咬著一粒沙麼。擊拂子下座。

上堂。舉僧問雲門。如何是雲門一曲。門云。臘月二十五。師云。臘月二十五。喚作雲門曲。聞者耳須聾。唱者舌須禿。南地竹兮北地木。六六依然三十六。

除夜小參。僧問。爆竹聲中殘臘盡。請師直示少林宗。師云。潘閬倒騎驢。進云。心是根法是塵。兩種猶如鏡上痕。痕垢盡時光始現。心法雙忘性即真。如何是性即真。師云。劒去久矣。汝方刻舟。進云。與麼則野老不知堯舜力。鼕鼕打鼓祭江神。師云。螺螄吞大象　乃云。古來吾宗旺化。不拘院之大小。不分職之東西。非特長連床上。一念萬年。至於開田燒畬。負舂運薪之際。未甞不互相激揚。貴乎發明千聖頂[寧*頁]上不傳之妙。上至王公卿士。下及耕牧樵漁。徹證向上巴鼻者。比比有焉。今則不然。雖千礎萬指之剎。以西來單傳直指之宗。視為桎梏。縱有言說。罕究根源。懈於夙興。多缺參會。禮法囿於世故。不明因果愆尤。我此一眾。智識不凡。敢望即事即理同德同心。支大廈之將傾。回狂瀾於既倒。不踐今時近跡。堪躡古聖遐蹤。不見北禪賢禪師歲夜小參云。年窮歲盡。無可與諸人分歲。且烹箇露地白牛。炊黍米飯。向榾柮火。唱村田樂。何故。免見倚佗門戶傍佗牆。剛被時人喚作郎。下座歸方丈。少時有倚遇上座入方丈。喚云。和尚門外有公人來。禪云作什麼。遇云。道勾和尚納筋角。禪遂捋下頭帽拋在地。遇乃從地拾之。禪便擒住云。捉賊捉賊。遇却將帽覆禪頂云。天寒且還和尚。禪呵呵大笑。大小北禪。雖則大開東閤。未免與賊過梯。遇上座無端禍出私門。也是垛生招箭。檢點將來。總欠悟在。天童今夜歲盡年窮。不惜口業。牽枝引蔓。鼓動臍輪。無非真實相為。切希勉旃　復成一偈。舉似大眾。西祖意如何。年光飛箭過。撥波求火少。擔草棄金多。妙湛非它佛。塵勞即自魔。莫教開却眼。鷂子過新羅。

歲旦上堂。舊歲已去。新歲復來。長空雪霽。大地春回。垃圾堆頭。真燈燄發。荊棘叢裡。智慧花開。萬法雖云一理該。三臺還是大家催。擊拂子下座。

上堂。空萬法於一心。了眾味於一舌。不見有異相眾生。同成學般若眷屬。拈主丈。摘楊花摘楊花。長慶有願不撒沙。

元宵上堂。不栽無影樹。不吹無孔笛。牛角長三寸。兔角長八尺。且道一燈然百千燈。燈燈無盡。畢竟又如何限量。良久。唱歌須是帝鄉人。

上堂。僧問。昭昭於心目之間。而相不可覩。晃晃於色塵之內。而理不可分。既於心目之間。為什麼不覩其相。師云。前行不到。末后太過。進云。恁麼則雲散家家月。師云。令我攢眉。進云。學人不會。師云。脚下泥生。

乃云。長觜鳥芳樹不棲。摩斯迦滄溟不入。龍泉與刀斧同鐵。利鈍懸殊。良驥與駑駘同途。遲速有異。以拂子畫一畫。花須連夜發。莫待曉風吹。

上堂。舉僧問西堂。有問有答。賓主歷然。無問無答時如何。西堂云。怕爛却去那。僧問長慶。有問有答。賓主歷然。無問無答時如何。長慶云。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。師云。西堂慣於順風揚帆。長慶妙在逆風把柂。總已坐斷者僧舌頭。雪竇云。何不與本分草料。雪上加霜。

上堂。玲瓏巖下。翠鎖亭前。古往今來。頂笠腰包。一瓶一錫。好箇衲僧。圖畫常在諸人眼睛裡。還曾覰著也麼。擊拂子下座。

上堂。千種言萬般解。只要教君長不昧。拈主丈。石頭和尚來也。卓主丈。

上堂。舉真淨和尚示眾云。頭陀石被莓苔裹。卓筆峰遭薜茘纏。羅漢院一年度三箇行者。歸宗寺裏參退喫茶。師云。老真淨當時平常說話。後來叢林中。不應作奇特商量。天童寺裏。新請知事。宜火速造米揍足官粮。不見道。若要寬先解官。便下座。

上堂。飲光論劫坐禪。布袋終年落魄。質庫何曾典牛。蟻子不食生鐵。占波國人語言難辨。一二三四五。虗空缺處補。五四三二一。黃昏候日出。拍禪床下座。

退院上堂。百尺竿頭拋鐵網。千峰頂上棹金船。行來此日難行事。了得前生未了緣。

了堂和尚頌古

門人　思謙　普莊　等編

舉釋迦世尊初降生時。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方云。天上天下。唯吾獨尊。后雲門大師云。我當時若見。一棒打殺。與狗子喫。貴圖天下太平。頌曰。

分手指天并指地。千奇百怪展家風。雲門有口好挂壁。剛要重論蓋代功。

舉世尊一日陞座。文殊白椎云。諦觀法王法。法王法如是。世尊便下座。

法王法令。恢廓無涯。一聲椎下。要定誵訛。西天東土二千載。引得兒孫撒土沙。

舉世尊臨般涅槃時。告諸弟子曰。若謂吾滅度。非吾弟子。若謂吾不滅度。亦非吾弟子。

滅度不滅度。開口沒來由。雲自帝鄉去。水從江漢流。

舉阿難問迦葉云。師兄。世尊傳金襴外。別傳何物。迦葉召阿難。阿難應諾。迦葉云。倒却門前剎竿著。

金襴之外傳何物。三昧由來各不知。倒却門前剎竿著。阿難從此釋狐疑。

舉維摩經云。其施汝者。不名福田。供養汝者。墮三惡道。

一溪流水自忙。萬疊青山不老。戴嵩牛臥夕陽。韓幹馬嘶芳草。

舉菴婆提女問文殊云。明知生是無生之法。為甚却被生死之所流轉。文殊云。其力未充。

生死所流。其力未充。蛇吞鼈鼻。虎咬大蟲。

舉僧問趙州。如何是祖師西來意。州云。板齒生毛。

西來有甚意。板齒不生毛。喫粥洗盋了。茅檐日又高。

舉臨濟大師凡見僧入門便喝。

當陽一喝似轟雷。也是重添醉后杯。今古罕逢穿耳客。與誰攜手上高臺。

舉藥山儼禪師因遵布衲作殿主。浴佛次。藥山云。汝只浴得者箇。且浴不得那箇。布衲云。把將那箇來。藥山便休去。

者箇那箇。總成滯貨。眨上眉毛。早已蹉過。藥山休去太顢頇。今日分明重說破。

舉文殊所說般若經云。清淨行者。不入涅槃。破戒比丘。不入地獄。

一心了了元非有。萬物芸芸不可齊。泉領藕花歸洞口。月移松影過溪西。

舉丹霞到一荒院。遇夜取木佛燒火向。院主乃呵責曰。何得燒我木佛。霞以主丈撥灰云。燒取舍利。院主云。木佛何得有舍利。霞云。若無舍利。更取兩尊燒。院主嗣后眉鬚墮落。

丹霞行脚投荒院。正是天寒地凍時。木佛拈來燒火向。無端院主墮眉鬚。

舉南陽忠國師。因唐肅宗皇帝問。如何是無諍三昧。師曰。檀越蹈毗盧頂上行。帝曰。寡人不會。師云。莫認自己清淨法身。

君王出語世無如。拶倒南陽老古錐。清淨法身云莫認。也將魚目換明珠。

舉僧問古德。年窮歲盡時如何。古德云。東村王老夜燒錢。

東村王老夜燒錢。五鳳樓前舉鐵鞭。笑殺太原孚上座。角聲吹徹髑髏穿。

舉德山凡見僧入門便棒。

宗師一等太垂慈。白棒逢人驀面揮。走遍江南與江北。滿身煙水孰知歸。

舉僧問溈山。如何是百丈真。山下禪床叉手立。僧又問。如何是和尚真。山復上禪床坐。

清溪道士人不識。上天下天鶴一隻。洞門深鎖碧窓寒。滴露研朱點周易。

舉達磨大師自梁涉魏。至洛陽少林。面壁而坐。經九年。二祖傳法。

觀音示跡。梁王罔識。折葦渡江。少林面壁。直指單傳太險巇。一華五葉成狼藉。

舉昔有一座主。常念彌陀號。有小師喚云。和尚。主回首。小師不顧。如是數四。主叱之。小師云。和尚幾年喚佗即得。某甲纔喚便發惡。

幾年喚佛渾無事。數度喚師還發嗔。誰握龍泉遶天下。當陽能報不平人。

舉六祖大師因風颺剎旛。二僧對論。一云風動。一云旛動。往復曾未契理。六祖云。不是風動。不是旛動。仁者心動。二僧悚然。

非風旛動。仁者心動。拈得眼睛。打失鼻孔。祖師真是好知音。多向枯樁舊處尋。

舉南泉和尚云。心不是佛。智不是道。

昨日種冬瓜。今朝栽茄子。生涯勝舊年。何樂到如此。

舉木平道禪師因僧問。如何是祖師西來意。平云。石羊頭子向東看。

臨機開口不相謾。要使醍醐透頂寒。有問西來祖師意。石羊頭子向東看。

舉香林和尚因僧問。如何是衲衣下事。林云。臈月火燒山。

衲衣下事。臘月燒山。問來語切。答去機閒。千里參玄士。徒教賣布單。

舉僧問首山。如何是佛法的的大意。山云。楚王城畔汝水東流。

首山和盤托出。者僧喚不回頭。日日楚王城畔。滔滔汝水東流。

舉盤山一日出門。見舁喪歌。即振鈴云。紅輪決定沈西去。未委靈魂往那方。幕下孝子哭云哀哀。山忽有省。

謌郎聲未絕。孝子哭哀哀。大小盤山老。無端落賺來。

舉紫湖門下立一牌。牌上書云。紫湖有一狗。上取人頭。中取人心。下取人脚。擬議即喪身失命。新到相看。便喝云看狗。纔回首。湖便歸方丈。有問如何是紫湖狗。云嘷嘷。

紫湖喝僧看狗。是誰親遭一口。茫茫走遍西天。得得藏身北斗。

舉僧問智門。蓮花未出水時如何。門云蓮花。出水后如何。門云荷葉。

蓮花與荷葉。自古到如今。出水未出水。何勞著意尋。

舉僧問古塔主。如何是佛。主云莫莫。又問如何是祖師西來意。主云莫莫。

莫莫祥麟。只有一隻角。黃頭碧眼笑欣欣。八臂那吒空發惡。

舉僧問巖頭。浩浩塵中。如何辨主。頭云。銅沙鑼裡滿盛油。

眼中著屑。腦後抽釘。金不博金。水不洗水。挽之不後推不前。獼猴上樹尾連顛。

舉鄂州無等禪師謁王常侍。辭退纔出門。王乃召云和尚。師回首。王遂敲露柱三下。師以手作圓相。撥三撥便行。

嚇鬼謾神。橫該竪抹。露柱三敲。圓相三撥。拈起死蛇。解弄也活。咄咄咄。

舉五臺秘魔巖和尚。常持一木杈。凡見僧來。遂提起杈云。什麼魔魅。教汝出家。什麼魔魅。教汝行脚。道得也杈下死。道不得也杈下死。速道速道。

秘魔巖下老魔精。立箇門庭鐵膽驚。好似霍山親到後。至今四海樂昇平。

舉黃檗因南泉問。黃金為城。白銀為壁。此是甚人居止處。檗云。聖人居處。泉云。有一人居何國土。檗近前叉手。泉云。道不得。何不請王老師道。檗云。有一人居何國土。泉云可惜許。

可惜許可惜許。知音不在頻頻舉。當年黃檗與南泉。全身輥在草窠裡。

舉曹山因僧問。世界恁麼熱。向甚處回避。曹山云。鑊湯爐炭裡回避。僧云。鑊湯爐炭裏。如何回避。曹山云。眾苦不相到。

世界恁麼熱。誰云回避難。鑊湯爐炭裏。著得老曹山。

舉僧問趙州。承聞和尚親見南泉是否。州云。鎮州出大蘆菔頭。

南泉何曾親見。好手還它趙州。拈出鎮州蘆菔。塞斷衲僧咽喉。

舉盤山垂語云。三界無法。何處求心。

三界本空。一心何有。水上捺葫蘆。空中翻石臼。鐵牛不怕獅子吼。

舉僧問趙州。萬法歸一。一歸何處。州云。我在青州作一領布衫重七斤。

萬法歸一一何歸。誰將圓木逗方孔。趙州曾在青州時。作領布衫七斤重。

舉馬大師不安。院主問。和尚近日尊位如何。大師云。日面佛月面佛。

院主問來元自易。大師答去亦非難。無絃一曲天然別。地北天南誰解彈。

舉僧問雲門。如何是法身。門云。六不收。

雲門六不收。土宿倒騎牛。踢翻四大海。直上五雲樓。

舉僧問趙州。如何是趙州。州云。東門西門南門北門。

烏飛并兔走。清曉復黃昏。趙州如來識。東西南北門。

舉俱胝和尚凡有所問。只竪一指。

竪一指。老俱胝。電光匪急。石火猶遲。從來佛法無多子。只許狸奴白牯知。

舉僧問香林。如何是祖師西來意。林云。坐久成勞。

衲僧門下。不在忉忉。西來祖意。坐久成勞。

舉僧問百丈。如何是奇特事。丈云。獨坐大雄山。僧禮拜。丈便打。

有問如何奇特事。便云獨坐大雄山。待它禮拜劈脊打。也似波斯念八還。

了堂和尚讚語

門人　宗遠　思廉　等編

無量壽佛

稽首樂邦大導師。曠劫乘茲大願輪。猶如杲日昇虗空。群生蒙益無窮已。演暢微妙最上乘。舌相遍覆三千界。羣生迷妄久逃逝。廣開攝受方便門。一志誠心二深心。三者回向發願心。塵勞業謝閻浮提。九品咸生安養土。七重樹聳諸般樂。重重珠網光交羅。四色華敷八德池。池中香水恒充滿。白鶴孔雀鸚鵡等。異口同出和雅音。物我互融宣法化。實非罪報之所生。導師功德難思議。我說持尺量虗空。樂邦殊勝難思議。我說持蠡測巨海。徹見本性自彌陀。諦了惟心自淨土。十方剎海悉鎖殞。十方如來同證明。

維摩居士

我觀古聖出興。無非不思議力。居士示疾毗耶。尤非世智能測。借寶座於燈王。請盋飯於香積。如置棗葉鍼鋒。斷取妙喜佛國。彈偏擊小兮。眼觀東南。歎大褒圓兮。意在西北。願展纖毫神通。頓釋群生蒙惑。既云文字性空。何對文殊一默。

普賢大士

稽首普賢大士。大行大願度生。無邊法界微塵。一一塵中徧入。塵中所有寶剎。剎剎咸有大士。手執妙蓮經卷。端坐雪色象王。羣生一念相應。大士即見其前。群生業海未空。大士行願無盡。十方虗空為口。百億須彌為舌。讚揚大士功德。功德云何讚揚。

觀音大士

三界群有。自昧己靈。見不超色。聽不出聲。大士示見。非一方便。宴坐觀空。空何所見。十方擊鼓。聞無不圓。縛脫無二。根塵同源。真慈非慈。真說無說。萬國行春。千江印月。十四無畏。剎剎全彰。四無量心。塵塵普應。眾生界上幾曾迷。剛道圓通耳根證。

虗空可量。鐵壁可入。大士示見。言思莫及。或定或慧。或慈或威。不違本誓。普應羣機。

手裡輪珠脚下蓮。天邊明月水中天。度生悲願自無盡。那箇眾生覺未圓。

全身是此經。有口道不得。大啟圓通門。端坐盤陀石。

大士經文。不即不離。空覺極圓。匪同匪異。一毫端上示圓通。午夜金烏海底紅。

玉貌雲鬟貌不如。閻浮界上示真慈。紅塵浩浩人如海。籃裡金鱗賣與誰。

布袋和尚

蔣公無事趂憨僧。背上何曾有眼睛。盡謂長汀出彌勒。至今流水洗難清。

撫人背覓一文錢。走街頭擔條主丈。龍華會上補處尊。弄出許多窮伎倆。

不在威音前。不落迦文後。打開破布囊。囊裡般般有。鼻孔分明失半邊。噴嚏也成師子吼。

金陵真覺大士

弊衣徒跣髮垂肩。誰謂僧繇畫不全。別有示人奇怪處。剪刀鏡尺杖頭懸。

戒香啞女

長廓生帚掃塵埃。曠劫深乘悲願來。滯句承言滿寰宇。故將啞口向人開。

描金渡水羅漢

毗盧藏海。湛然恒寂。一念瞥興。昇沈罔極。粵有聖師。四果極位。應供十方。親承佛記。少展神通。涉海騰空。煙笻雨笠。風虎雲龍。誰把黃金。幻描異相。載禮載瞻。捫空追響。

自達磨大師。至歸源老人。凡二十八代。天台比丘嗣曇藏主。命工各繪真像。請讚

初祖達磨大師

西天毒種。東土妖孽。直指單傳。千差萬別。對梁王道箇不識。畫虎成貍。逢宋雲手攜隻履。證龜成鼈。大千沙界絕行蹤。高圓熊耳峰頭月。

二祖可大師

望真丹有大乘器。立雪齊腰斷臂人。了了常知言莫及。華開鐵樹不干春。

三祖粲大師

覓罪不可得。與汝懺罪竟。匿跡皖公山。無私大圓鏡。

四祖信大師

是誰縛汝。來求解脫。腦後抽釘。死中得活。我今無心。諸佛豈有。掇轉南辰。移來北斗。

五祖忍大師

問法未由。栽松無暇。七歲歸來。翻成話杷。傳承祖父舊家私。剛向人前索高價。

六祖能大師

倩人書壁。半夜傳衣。從頭怪異。徧界光輝。

南嶽讓和尚

修證則不無。汙染則不得。磨磚作鏡時。平地生荊棘。

馬祖一禪師

即心即佛。非佛非心。袖頭取領。腋下剜襟。剛被龐翁閒指註。妙彈一等無絃琴。

百丈海禪師

野鴨飛過去。驀鼻拽教回。伯牙與子期。不是閒相識。明朝馬祖陞堂。無端卷却拜席。

黃蘗運禪師

捧却一副盋盂。坐在南泉位上。有問幾時行道。便云威音已前。硬如生鐵軟如綿。遇著知音笑揭天。

臨濟玄禪師

黃蘗堂前曾喫攧。高安灘上始翻身。分明一箇白拈賊。大樹陰涼天下人。

興化獎禪師

平欺旻德。痛打克賓。鉤頭有餌。眼裡無筋。

南院顒禪師

特來禮拜和尚。恰遇寶應不在。倦鶴投林。獰龍戲海。

風穴沼禪師

空山古寺。單丁七年。乞村落以活命。對萬象而談禪。祖祖相傳正法眼。免教滅在瞎驢邊。

首山念禪師

迦葉不聞聞。世尊無說說。者箇閒公案。何勞強分別。幾多明眼人。一片紅爐雪。獨許念法華。笑它老風穴。

汾陽昭禪師

逆行順行天莫測。父母亡靈祭一回。座下六人成大器。胡僧請法不虗來。

慈明圓禪師

遠道阻重兵。易衣類廁養。大法既悟明。高名滿穹壤。泉大道極口稱揚。楊大年傾誠推獎。咄。

楊歧會禪師

電激飈馳言外旨。天荒地老憑誰舉。三脚驢子弄蹄行。脫口氷霜滿寰宇。

白雲端禪師

撥草瞻風。尋玄覓妙。撞著聱頭。大發一笑。窺覰無門。思量莫到。直饒脫體承當。也是望空啟告。

東山演禪師

鷄冠華。鐵酸饀。多處添。少處減。葉落知秋。開口見膽。

圓悟勤禪師

金山熱病方甦醒。五祖回歸正此時。侍者參得禪了也。憐兒不覺報人知。

虎丘隆禪師

摩醯眼活。妙琢無痕。般若願深。大功不宰。落落叢林話轉新。耽耽睡虎全威在。

應菴華禪師

虎丘室中得法。洋嶼菴中付衣。俯視禪流。雲趨水赴。高提祖令。雷厲風飛。

密庵傑禪師

問正法眼。答破沙盆。欺淩佛祖。震動乾坤。

松源岳禪師

提金剛劒。破邪師見網。用黑荳法。換衲僧眼睛。楊岐之衣把住。少林之旨愈明。

天目禮禪師

大疑四眾。三督黃牙。量涵巨海。機嶮懸崖。拈出南山筀笋。東海烏鰂。愛向叢林驗作家。

橫川珙禪師

磨稜就圓。示成功於衲子。去華取實。任大法於己躬。掃空當時弊習。恢復上古醇風。萬象森羅齊拭目。鄮峰高出大江東。

竺源道禪師

乾屎橛悟在一朝。爛蒲鞵話行四海。一具鐵面皮。到死也不改。

豐干禪師

騎虎出松門。為人機用別。閭丘太守前。天機都漏泄。都漏泄。金剛腦後三斤鐵。

寒山拾得二大士

掣風與掣顛。非凡亦非聖。颺下菜査筒。放來苕帚柄。答豐干不游五臺。嚇溈山同出松徑。寫盡天下心。長吟并短詠。倒握鐵蒺䔧。擊碎軒轅鏡。拍肩大笑太無端。森羅萬象齊歡慶。

靈巖了庵和尚。其嗣法弟子梨洲興長老。參侍山行像

半杯醇酎分獺膽。九曲神珠穿蟻絲。晴日侍游松下路。誰云父子不傳持。

先師歸源和尚

古鄮峰前曾失脚。無端蹈著死蛇頭。兒孫不是揚家醜。毒氣傷人卒未休。

仗錫默堂和尚。小師安長老請

目光電掣。氣宇淵澄。眾衲風靡。群魔膽驚。大七峯如五嶽。漲西江於東溟。非智能測。何真可呈。因思普化翻筋斗。何獨盤山有寧馨。

天童元明和尚

乃翁雙谿。大父歸源。冰枯雪老。燄續芳聯。鞔峯室中訶佛罵祖。道臻眾妙。太白峯頂羅龍打鳳。機透重玄。起宗綱於委地。動。

宸衷於九天。三關不用立。直透威音前。

自讚

泰岳端長老請

從上傳持。曾無別旨。虎嘯風生。龍吟霧起。彈指圓成八萬門。擡眸早已三千里。

回峯遠長老請

四處住山三十載。惟思佛祖報深恩。曉來照影清池上。頭髮莖莖白到根。

染山主請

無傳之傳。此菴家風。無授之授。歸源宗旨。不是嫡骨孫。亦非克家子。指出羚羊掛角蹤。要看平地波濤起。

多福淨長老請

千峰頂上。十字街頭。半聾半啞。全放全收。破沙盆鏗金戞玉。乾屎橛塞壑填溝。大恩未報。雙鬢先秋。妙筆最難描貌處。愛同衲子結冤讎。

小師集福思靜長老請

四處住山。百醜千拙。石上栽花。水中捉月。描貌將來。家風迥別。別別。師子教兒迷子訣。

小師思謙藏主請

佛祖是讎敵。群魔為弟昆。金圈胡亂擲。栗棘渾淪吞。死蛇拈起弄得活。方是歸源真子孫。

中首座請

祖翁恩大似難酬。歷盡風霜白盡頭。歲晏江空無著處。獨騎駿馬驟高樓。

莊藏主請

摵碎破沙盆。掃除黑荳法。全無巴鼻傳持。惟有空拳惡辣。摘楊花摘楊花。阿剌剌阿剌剌。

我侍者請

心直語拙。齒踈髮皤。罷遊江海。投老煙蘿。百丈再參馬祖一喝。晴空霹靂。國師三喚侍者三應。平地風波。話落叢林已久。師僧錯會尤多。莫把生綃描貌我。擡眸鷂子過新羅。

暐藏主請

療餧何須炮鳳髓。續絃自合取龍筋。黃梅衣付負舂客。妙解徒聞七百人。

了堂和尚語錄卷第二

了堂和尚後錄

門人　編

重刊法華經印施珠山志長老請題

覺皇誓願丘山重。大事因緣信者稀。現瑞放光嚴萬德。開權顯實被群機。毗盧正印當空妙。般若真燈遍界輝。一會靈山儼然在。閻浮日月過如飛。

讚觀音大士

心聞洞十方。大哉觀自在。為度苦眾生。恒深悲願海。我述讚詞不自量。徒繪虗空絕五彩。

六根互用。萬行齊修。吹香風於旃檀林裏。灑甘露於楊柳枝頭。無生不度。無剎不遊。

圓相文殊大士悟上人禮五臺後請

大智七佛師。塵剎咸歸命。不現妙色身。示此大圓鏡。直饒凡聖本來同。也是幻藥醫幻病。

布袋和尚

背負布囊。肩橫藤杖。閒時討忙。痛處抓癢。落魄長年走市[廓-享+墨]。拋却上方兜率天。

豐干禪師

騎虎出松門。為人機用別。閭丘太守前。家風都漏泄。都漏泄。金剛腦後三斤鐵。

寒山拾得二大士

掣風與掣顛。非凡亦非聖。颺下菜査筒。放來苕帚柄。答豐干不遊五臺。嚇溈山同出松徑。寫盡天下心。長吟并短詠。倒握鐵蒺䔧。擊碎軒轅鏡。拍肩大笑太無端。森羅萬像齊歡慶。

靈照女

悲願度生無盡時。逆施倒用討便宜。滿船家計沈湘水。却向街頭賣簏籬。

朝陽穿破衲

空山寒日當簷。喜有竹針麻線。此時不下工夫。驢年會成一片。

對月了殘經

天邊桂月娟娟。爐上檀煙梟梟。曠劫曾看底經。未展卷時都了。

䟦妙喜老祖與監務大夫手帖(幻住乃大夫門舘。亦老祖故人也。見帖中)

妙喜百世師。機鋒萬夫敵。如日行閻浮。群有咸蒙益。惠書監務君。意真語尤直。大海揚風帆。高山落圓石。幻住深道交。臥病詢端的。遠寄鎮心丹。備陳調服食。堂堂大乘人。寧忘悲願力。或示易中難。或施順中逆。上賢猶罔知。淺智那能識。持尺量虗空。我謂徒疲劇。

石窻和尚語錄。寶都管重刊印施求語

曹洞家風尚綿密。末學那窺萬中一。夜明簾外擊金鐘。珊瑚枝頭昇杲日。石窻端可恢先宗。真俗二諦尤圓融。荷眾處己潔氷雪。陞堂開室揮天龍。四會有錄行世久。舊板無踪歸蠧朽。永嘉上人捐己資。重刊印施世希有。勝侶著眼觀非觀。玄言妙語何相干。咬人還他師子子。澄潭不許蒼龍蟠。

化緣造石塔奉藏拭經舍利。獎藏主求

如來藏裏摩尼寶。勝義空中設利羅。香吐煙雲凝翠蓋。光流星斗燦銀河。金陵應禱康僧會。玉几專誠劉薩何。高壘雲根成窣堵。廣資福聚到檀那。

閱藏經化粮供眾

古佛應身揚化地。長庚橫曉在東南。重延雲侶三千指。旋展霞縧五百函。意在鈎頭緣般若。春生筆底綻優曇。要教滿鉢盛香飯。當聽維摩不二談。

雪竇華國和尚。九峯芳長老請

松源遠孫。枝分派列。竺西嫡嗣。焰續芳聯。妙用全彰。輥綉毬於萬家叢裏。真機罔測。垂金鈎於千丈巖前。證先宗即心是佛。憐末學待悟為禪。夫是之謂華國和尚乘夙願輪。饒益乎人天者也。

天童平石和尚。東山言長老請

氷雪其懷。風雷其舌。道被人天。令行吳越。起祖父欲墜之宗。掃魔外架空之說。竹篦三尺長。用處尤親切。松濤飽聽樂高年。一甌清茗三更月。

無際和尚

東甌勝絕。間出名師。祥麟遁跡。瑞鳳來儀。探驪頷抉驪珠。精窮奧旨。入虎穴撩虎尾。弗畏雄威。濟中川之舟楫。匡大法之綱維。此是無際和尚丹青描貌不得底。真相非相之希奇者也。

題仲謀和尚語錄後

虎丘曾祖法道。六傳而至鄮峰此菴師祖。其嶮峻之機。純全之旨。咸稱復古。而增輝焉。此菴之傳。得鳳臺佛性叔父東禪圓明先師。又能大其家世。佛性之傳。得仙巖仲謀靈巖了菴。猶景星鳳凰。世不多見。今觀仲謀三會說法語。飈馳電激。玉應金舂。蓋其化去後。門人結集。鋟梓流通。庶乎覽者咸領旨於言前。譬若塗毒之鼓一撾。聞者皆喪。

悼楚石和尚

抉得龍淵珠九曲。當陽能把蟻絲穿。京城別眾搖金鐸。法海憑誰駕鐵船。傑閣那容留[橘-矛+隹]李。浮圖永喜鎮秦川。超生越死光明藏。舌卷風雷舉不全。

悼無夢和尚

宗教東南冷似灰。扶持全藉出群材。萬言書動。

龍顏悅。列祖傳驚魔膽摧。熊耳老胡歸竺國。鴈門大士赴蓮臺。本來無地容生滅。要使人天正眼開。

悼大千和尚

茫茫苦海法舟傾。不復垂慈利有情。祖室真燈輝太白。師門的派出雙清。盤陀石上名先重。妙喜泉頭話太行。無位真人赤骨律。分明日午打三更(無位真人赤骨律。辭世頌語)。

育王大千和尚火化後。四物不壞。其徒弟妥侍者請語。謁

無相居士宋公求塔銘

玉几夢菴醒大夢。了知幻有即真空。輪珠不壞闍維日。設利收來般善功。擇法眼睛終爍電。談玄牙齒尚關風。求文刻石垂千古。洞徹吾宗無相翁。

歸源老人示眾。析成四首

問佛與問法。石頭路尤滑。生柴帶葉燒。苦瓠和根拔。

馳求轉更狂。須信不尋常。彈指超三際。舒光洞十方。

語言并動用。謾覓虗空縫。三冬寒氣濃。黃河連底凍。

只欠自承當。猶多錯較量。挨身入閙市。紅日上扶桑。

禪人寫師真請讚

深憐末學。遐仰先宗。面赤不如語直。耳聾爭似心空。倒握竹篦三尺鐵。金烏飛上海門東。

心宗不可傳。開口成話墮。壓沙謾覓油。敲氷難取火。五色天麒麟。掣斷黃金鎻。

次韻澄散聖山居真蹟

樂道自然忘世緣。崖根結屋屢更年。霜華燦爛蒙雙鬢。雲葉參差擁半肩。百丈再能參馬祖。趙州早已見南泉。誰來同撥地爐火。話到威音大劫前。

奉答無相大學士宋公見寄

本無自性金剛寶。那有他家藥汞銀。貴樂昇平佐明主。詞鋒筆陣肅天人。

善言言所不能言。一句當陽明正偏。珍重金華傅大士。掃空疊妙與重玄。

答赴

詔京城。諸高僧見寄韻二首

官驛涼生八月初。承恩入對御庭除。河清海晏開天統。虎踞龍蟠壯帝居。報國已酬千里志。匡宗應上萬言書。特裁雲錦遙相寄。慰我林泉齒髮踈。奉詔新編佛樂成。萬靈趨會彩雲輕。經翻貝葉開龍藏。燈燦金蓮滿禁城。杭海梯山懷德厚。歸牛休馬賀時清。當年大覺辤仁廟。宸翰鐫珉在四明。

淨慈壽首座日本人。持危宋二學士所作南堂和尚行道記語錄序見示。書此以贈

仰山說法兜率天。扶桑人種陝西田。舌頭不覺添三寸。鼻孔無端失半邊。道人氣岸真奇絕。脚踏金船載明月。慈雲堂前喫蒺䔧。滿懷冤屈憑誰雪。

京城特謁老維摩。雄詞妙辯翻銀河。持來長庚試一展。光燄萬丈輝松蘿。事理全彰容物我。纖塵不立難肯可。優鉢華敷劫外春。祥麟掣斷黃金鎻。

次了菴和尚韻題臥雲軒

深谷搆層軒。紛華不到眼。一榻臥白雲。長年遂踈散。聖賢出沒如浮雲。須彌百億皆幻塵。香雲樓閣遍塵剎。彌勒一一能分身。坐即臥兮臥即坐。誰管光陰蟻旋磨。勞生界上機巧萬端。臥雲軒中不消一唾。

光明室為天淵和尚題

我此光明室。廣博容大千。方便開戶牖。悲願堅墻垣。毗耶離城真規未泯。摩竭提國勝軌儼然。交羅從誇寶絲網。四色謾說金池蓮。馨香味觸常三昧。經行坐臥空諸緣。

次天界季潭和尚韻。送韞中宣首座

萬八千丈華頂峯。祥光貫日如晴虹。間生如識到全室。不離幻有談真空。匡眾龍河吉祥處。廣揚佛祖同風句。韞中傳誦無少差。妙乎不動中間樹。逆施倒用侶難識。量外機先好尋覓。一毫端上洞根源。日用現行明歷歷。君不見古有永嘉真覺師。曹磎證道誠希奇。又不見雲峰曾參翠巖老。意在驚虵先打草。不是佛兮不是心。亦非禪也亦非道。坐來如靠須彌山。折筯謾攪滄溟乾。從空放下從空看。轉地軸兮回天關。

追和古德雜言同韻五首

釋尊示跡度娑婆。正法難留像法過。易樹慢幢大力鬼。甘縈疑網小根魔。頂門眼活觀何遠。肘後符靈驗自多。萬一身心堅鐵石。終成砥柱障頹波。

一千七百閑公桉。何處誵訛透不過。脫體承當魔即佛。從頭執著佛成魔。心存厚德推恩廣。藥奏全功識病多。莫使毗盧清淨海。無風匝匝湧金波。

老屋深雲養宿痾。黃連石蜜幾甞過。罷拈藤杖勘禪侶。閒把茶甌敵睡魔。一剎那間猶是久。盡恒沙數未為多。翠岩一見慈明後。便有滔天逆水波。

鐵杵宜將石上磨。要教明試一翻過。證非證也三乘果。空可空兮五陰魔。撥火覓漚愚不少。檐泉帶月智何多。宗綱力振諸知識。骨冷雲山窣堵波。

塵沙剎海事如何。六十小劫風雨過。焰續智燈追列祖。鋒藏慧劒怖群魔。機先與奪真觀妙。格外提持錯會多。眨上眉毛回首看。分明全水即全波。

心上人求舍利禮寶陀

玉几峯前求舍利。寶陀巖畔禮觀音。要教瑞相時時現。空却塵勞種種心。

次韻送域侍者就柬廼師仲齡和尚

佛祖向上關。過在強描貌。有路不吾行。無繩還自縛。擊竹老香嚴。曾謂無錐卓。覓油謾壓沙。取乳期搆角。國師喚侍者。直截何差錯。望空穿鑿多。平地風波惡。道交仲齡翁。每思觀盛作。真乘好舉揚。叢林正衰落。嚴師禮覲復南詢。彈指聲中入樓閣。

次木菴和尚韻示鑑維那

心外非佛。佛外非心。無邊界不間毫髮。曠大劫何分古今。翠岩用處誵訛。將蝦釣鱉。雲峰悟時端的。握土成金。楮小自難懷大。綆脩終堪汲深。師子翻身兮。威獰罔測。羚羊掛角兮。踪跡何尋。雖云悟解隨類。當知演說一音。行待搖鞭匪良馬。棲能擇木真靈禽。

用恕中和尚韻送寄侍者參方

千差萬別消歸己。咳唾揚眉契真理。道人欲作諸方遊。一步當知始於此。密意明明在汝邊。塵勞妄覺空鏖煎。烏藤倒握遍探討。抉珠須造驪龍淵。偷心未死成痼疾。神醫拱手何由痊。望真丹有大乘器。老胡得得來西乾。布毛吹起無別旨。侍者悟去良有以。竿頭百尺解翻身。越聖超凡都在汝。

虗室謌為莊藏主賦

虗也何室。室也何虗。虗兮匪曠。室兮匪拘。鑑世間如影響。了聖道如蘧廬。直下忘能忘所。自然無欠無餘。與麼與麼。塵毛剎土。隨緣遊戲。不與麼不與麼。蝸牛殻裏。妄自安居。當臺明鏡。歷掌神珠。頓空摩竭法令。掃蕩毗耶真規。赤脚波斯尋戶入。無言童子笑軒渠。

樵菴

斧在腰兮柴在肩。三間茅屋斷橋邊。盧能養母終傳法。王質觀棋已得僊。煨芋日高開宿火。煑茶月下取寒泉。當年懶琖欠周密。惹動坭書下　九天。

雪崖

隆冬瑞雪豐年兆。先積高崖也自奇。雲盡半空騰素燄。風生四野奮寒威。神光獨立齊腰處。會祖忘眠縮項時。平地不無千仞險。足心酸澁洞靈知。

答前保福仲邠和尚

虗空不掛一絲頭。滄海能浮萬斛舟。廣學多聞都掃却。橫拈倒用有來由。松華堂上揮談麈。玉几峯前下釣鈎。雲侶憧憧問禪病。機先好舉過窻牛。

送舜西堂省親

天台南望青海邊。白髮慈母延高年。古寺編蒲作後範。隔江舉火超先賢。滔天恩波自枯竭。歷劫愛網空縈纏。洞明真智全真孝。銀山鐵壁堅非堅。

示離相儔長老

夾山早住一院。未得親承作家。不知千里懸隔。謬在毫釐有差。僧問法身。便答法身無相。僧問法眼。便答法眼無瑕。道吾為客聽法。一笑略露爪牙。茶邊慇懃致問。未免撒土拋沙。夾山器量本奇偉。即住華亭見船子。兩篙打時已點頭。一橈呈處心全死。陳年爛葛藤。何用重新舉。既以披衣握麈。要稱祖師門下士。當知吾宗顯赫。利益人天有如此。

示師孫法雷藏主

瑞光圓照陞高堂。鼓輒墮地聲愈揚。有僧指鼓謂眾曰。法雷震地何其祥。弘荷大法果莫及。嚮風緇白如雲集。　天子賜坐御榻前。茶甌三蕩仍長吸。汝師訓汝名法雷。有意遠期成大材。四海叢林正衰落。波流風靡追難回。汝丁壯年宜奮勵。毗盧藏海空三際。一句無私廓頂門。歸源五葉真苗裔。

送邁藏主

心不是佛。智不是道。丹霞騎聖僧。馬祖踏水潦。五千教典盡掀翻。百億須彌俱靠倒。後非遲也先非早。啐啄之機難恰好。木鷄啼處月黃昏。芻犬吠時天大曉。絕承當。離膠擾。明知不覆藏。却許自探討。吳楚叢林知識多。臨機無吝攄懷抱。

定山

大定如山不傾動。山非大定還消磨。惟聞虗空不爛壞。七金五嶽徒嵳峩。鷲嶺衣付大迦葉。龍華待傳阿逸多。大洋海底遭火熱。須彌頂上翻金波。道人妙齡聽吾語。閻浮烏兔如飛梭。定起空山口無舌。何能與子歌長謌。

信中

信是道原功德母。善根長養在其中。玄微已向言前薦。端的何妨格外通。誠實功夫能保惜。偏邪情解自消融。還他親到不疑地。空有雙忘顯正宗。

樵隱

旋作生柴帶葉燒。白雲丹嶂樂陶陶。

九天曾遣蒲輪召。不出頭來儘自高。

野牛

長林豐草臥雲煙。鼻孔遼天不受穿。消得乾坤閑歲月。荒來祖父舊田園。

韞中

上人字韞中。此義難部㭊。不是珠沉淵。亦非玉藏石。自家一寶秘形山。古今無價堪酬直。明明不離日月間。向外馳求徒費力。

梓巖

吾聞梓是木中王。托根層巖愈堅久。繁柯上徹碧雲高。重陰下覆蒼苔厚。秋老風傳錦瑟鳴。夜闌電掣金蛇走。空生宴坐天雨華。無說無聞獅子吼。

無言

維摩牀上示疾。善現巖間坐禪。一句何曾脫口。舌覆三千大千。

自明

非從他得。本有靈光。不離當念。洞徹十方。

清白軒為天寧原上人題

玉壺貯水。銀碗盛雪。物理自彰。清白誰說。四時遷謝兮。有古有今。六窻虗明兮。無二無別。經行既從容。宴坐尤超絕。門外黃塵沒馬深。毫端辯的方親切。

送秀書記遊台鴈

掃空積翠三關語。便有經天緯地謀。五百聲聞都勘過。詎那爭敢不低頭。

次韻贈興藏主

佛祖最上乘。非空亦非色。參之詎可參。得也竟何得。不有寸心丹。難逢雙眼碧。道人精進幢。終當造玄極。

送日本生禪人禮寶陀遊天台

生緣辭絕域。參禮到中洲。妙相從心現。真乘匪力求。白華嚴洞曉。紅葉石橋秋。直下明端的。艱懃志可酬。

妙禪人求

何用談玄并說妙。亦無密授與親傳。渾侖一箇鐵餕饀。細嚼方知百味全。

借韻勉陟藏主

真誠衲子陟藏主。來伴閒居三兩年。處己肯摸今日樣。探玄期拍古人肩。良駒豈待搖鞭影。瑞鳳終知飲醴泉。佛祖話頭千七百。直須一一薦言前。

借韻示暐藏主

牧來水牯得純時。何用施呈嚙鏃機。藏裏無珍應失色。籬根瓦礫自生輝。本無凡聖成階級。那有乾坤受範圍。黃蘗當年打臨濟。烏藤六十不知歸。

借韻示朗長老

列祖大開方便門。迅機殺活棒頭分。長鯨吸盡百川水。徤鶻衝開萬里雲。佛自佛兮居佛位。魔誰魔也墮魔群。莫嫌老我無傳授。纔涉纖塵染污君。

示徒弟楚長老

古有至人。善施法令。似空噇空。如鏡照鏡。赴齋大士提起門槌。掃地寒山放下帚柄。百千劫未始拋離。二六時自然相應。修也何修。證亦非證。無言童子念摩訶。耳根塞却分明聽。

借韻示徒弟思隱

大陽傳法付皮履。曹洞宗風墜還起。滄溟枯竭須彌低。千聖之手堪同擕。頂門正眼如未明。黃金無色蘭無馨。楊岐垂派到崑阜。看他各展扶宗手。折膠墮指猶未寒。扶珠驪頷方為難。祖域荒涼正此時。危如九鼎懸一絲。汝能遠來慰空寂。打汝罵汝都無力。一句分明向汝談。前三三與後三三。

乾峯乾長老字象初

指乾曰象初。乾也從何起。未聞太虗空。形其有終始。古德曾有言。貴在明自己。有物天地先。無頭亦無尾。不逐四時凋。認著還不是。道人曾主乾峯來。未開口前。早已明斯旨(咄)。

珽藏主字大珪

試玉要須經烈燄。纔形纖翳成玼玷。不分真偽開眼人。非惟燕石藏來賺。難逢至寶出人間。能別至寶尤為難。卞和三獻遭刖足。煙雲結恨遺荊山。當知至寶得非得。倘分美惡成仇敵。明明不離萬像中。鶻眼龍睛曾莫識。

無我字照上人求

火寄諸緣。或炎或熄。水流於下。隨曲隨直。風動搖而成聲。雲去來而絕跡。乳和水而易分。膠隱色而難識。諸法何紛紜。當體本空寂。自家拶倒須彌盧。一句了然超百億。

贈靈隱迅藏主

堂堂古德。凜凜真規。美流萬世。清振一時。秉起金剛慧劒。撒出海藏摩尼。不有龍睛鶻眼。難窺電激颷馳。與麼與麼。得之於心。剖石逢玉。不與麼不與麼。失之於旨。畫虎成狸。莫辜三事衲。惜取兩莖眉。閻浮光陰迅疾不少駐。究明己躬大事毋自欺。

次韻贈淨慈達藏主

虎丘直下到西丘。派列枝分多勝流。萬指雲堂曾弗顧。孤村草店肯遲惡。機先中的同非別。句裏藏鋒各有由。信手揭翻華藏海。還他全放復全收。

贈四明廉長老

佛祖門庭海樣深。出家自合遍參尋。研窮至理楔出楔。透脫玄關金愽金。垂棘連城難著價。陽春白雪罕知音。德山一見龍潭後。頓息從前種種心。

次韻示奧侍者

有見非真見。無傳即正傳。頭頭開智眼。法法離情緣。未解抽金鏃。休云打鐵船。布毛吹起處。不是祖師禪。

虎丘繼藏主。嘗到太白山中。請舉話。因寄偈見謝。故答以示之

開口無非觸祖翁。難教金翅不吞龍。陳年酸饀咬得破。颺向籬根糞壤中。

贈輔侍者

少室真規。摩竭法令。照乘神珠。當臺明鏡。言思莫及處。拄杖生根。心手相忘時。鉢盂安柄。國師三喚侍者。侍者隨聲三應。不是量外施功。亦非機先取證。南海波斯念八還。生鐵崑侖側耳聽。

贈觀上人

靈踪聖跡滿區寰。東南四處尤殊特。設利靈光或可求。觀音妙智終難測。石橋瀹茗供聲聞。南冥焚檀禮彌勒。喜公操心絕比倫。顧我有口那椷默。歇去向外妄馳求。成來自己真功德(咄)。

隱翠軒為劉振道題

隱翠於空兮。翠豈非空。隱空於翠兮。空亦是色。隱顯無二兮。殊媿蒼穹。空色不分兮。那臻玄極。闌干獨倚時。萬像明歷歷。

題倒騎牛

三五兒童髽兩角。笛中吹得落梅華。牧來水牯路頭熟。顛倒騎時也到家。

示左右同韻二首

細嚼東山鐵酸饀。蔗漿氷碗讓甘涼。北齊荷法思龍樹。投子傳宗嗣大陽。

殑伽非鼻可聞香。壁月無風亦自涼。空手教人放下著。趙州特地啟嚴陽。

宗淨頭求

東司不可說佛法。趙州此話播叢林。屎腸抖擻不出底。休向威音那畔尋。

亨淨頭求

水槽每日積來滿。湯鑊及時燒得溫。炙地薰天乾屎橛。娘生鼻孔幾曾開。

示道者智實參方

梵語頭陀。此云抖擻。清淨本然。塵垢何有。大千界不妨山高海深。無量劫一任烏飛兔走。奉眾勤勞宜力行。律己規繩要堅守。未能追攀入室之象龍。莫負捨送出家之父母。不見老飲光。常居萬人後。知識門庭好遍參。王麈橫揮獅子吼。

得淨人火

聽誦金剛經。豁開死眼。解下墜腰石。半夜傳衣。撥波求得火。燒却五須彌。

了堂和尚後錄(終)